%! TEX program = lualatex
\documentclass[12pt]{scrartcl}
% Packages
%\usepackage[margin=1.5in]{geometry}
\usepackage{index}
\usepackage{amsbsy} % Bold math symbols
\makeindex
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems}
\tcbuselibrary{skins}
\tcbuselibrary{breakable}
\usepackage{varwidth}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{esint}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titling}
\usepackage[linktocpage]{hyperref}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{multicol}
\setlength{\columnsep}{2em}
\usepackage{caption}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{import}
\usepackage{cancel}
\usepackage{caption}
\usepackage{nicematrix}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathtools}
%\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.2}
% To reset footnote numbering each page
\usepackage[perpage]{footmisc}
\usepackage{faktor}
\usepackage{tikz-cd}
\definecolor{mastercolor}{HTML}{a67c00}
\definecolor{nred}{HTML}{bf0040}


% Titles 
\title{Riassunti di Algebra}
\author{Manuel Deodato}
\date{}




\newtheoremstyle{style}% name of the style to be used
{5pt}% measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
{5pt}% measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
{\normalfont}% name of font to use in the body of the theorem
%{15pt}% measure of space to indent
{0pt}% measure of space to indent
{\noindent\bfseries}% name of head font
{}% punctuation between head and body
{ }% space after theorem head; " " = normal interword space
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}{\thmnote{ (#3)}.\ }}


\theoremstyle{style}
\newtheorem{esempio}{Esempio}[section]
\newtheorem{definizione}{Definizione}[section]
\newtheorem{prop}{Proposizione}[section]
\newtheorem{teorema}{Teorema}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemma}[teorema]
\newtheorem{corollario}{Corollario}[teorema]
\newtheorem{osservazione}{Osservazione}[section]
\newtheorem{notazione}{Notazione}[section]
\newtheorem{esercizio}{Esercizio}[section]





\tcolorboxenvironment{definizione}{blanker,breakable,left=5mm,before skip=10pt,after skip=10pt, borderline west={.5mm}{0pt}{mastercolor}, before upper={\setlength{\parindent}{15pt}}}
\tcolorboxenvironment{lemma}{blanker,breakable,left=5mm,before skip=10pt,after skip=10pt, borderline west={.5mm}{0pt}{mastercolor}, before upper={\setlength{\parindent}{15pt}}}
\tcolorboxenvironment{teorema}{enhanced,blanker,breakable,left=5mm,before skip=10pt,after skip=10pt, borderline west={.5mm}{0pt}{mastercolor}, before upper={\setlength{\parindent}{15pt}}}
\tcolorboxenvironment{corollario}{blanker,breakable,left=5mm,before skip=10pt,after skip=10pt, borderline west={.5mm}{0pt}{mastercolor}, before upper={\setlength{\parindent}{15pt}}}
\tcolorboxenvironment{prop}{blanker,breakable,left=5mm,before skip=10pt,after skip=10pt, borderline west={.5mm}{0pt}{mastercolor}, before upper={\setlength{\parindent}{15pt}}}
\tcolorboxenvironment{esempio}{blanker,breakable,left=5mm,before skip=10pt,after skip=10pt, borderline west={.5mm}{0pt}{mastercolor}, before upper={\setlength{\parindent}{15pt}}}
\tcolorboxenvironment{esercizio}{blanker,breakable,left=5mm,before skip=10pt,after skip=10pt, borderline west={.5mm}{0pt}{mastercolor}, before upper={\setlength{\parindent}{15pt}}}
\tcolorboxenvironment{osservazione}{blanker,breakable,left=5mm,before skip=10pt,after skip=10pt, borderline west={.5mm}{0pt}{mastercolor}, before upper={\setlength{\parindent}{15pt}}}


\newenvironment{svolgimento}{\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}\begin{proof}[Svolgimento]}{\end{proof}}




%% Generic box
\newtcolorbox{eqbox}[1][]
{
colback=gray!10,
arc=0pt,
boxrule=0pt,
title=#1
}

 \newenvironment{boxenv}[1][]{
    \begin{eqbox}[#1]
    }{
   \end{eqbox}
}



%%%%%%%%%% Medie con integrali multipli
\def\Yint#1{\mathchoice
    {\YYint\displaystyle\textstyle{#1}}%
    {\YYint\textstyle\scriptstyle{#1}}%
    {\YYint\scriptstyle\scriptscriptstyle{#1}}%
    {\YYint\scriptscriptstyle\scriptscriptstyle{#1}}%
      \!\iint}
\def\YYint#1#2#3{{\setbox0=\hbox{$#1{#2#3}{\iint}$}
    \vcenter{\hbox{$#2#3$}}\kern-.51\wd0}}
\def\longdash{{-}\mkern-3.5mu{-}} 
   % consider using "\mkern-7.5mu" if esint package is loaded
\def\tiltlongdash{\rotatebox[origin=c]{15}{$\longdash$}}
\def\fiint{\Yint\tiltlongdash}

\def\Zint#1{\mathchoice
    {\YYint\displaystyle\textstyle{#1}}%
    {\YYint\textstyle\scriptstyle{#1}}%
    {\YYint\scriptstyle\scriptscriptstyle{#1}}%
    {\YYint\scriptscriptstyle\scriptscriptstyle{#1}}%
      \!\iiint}
      \def\tilongdash{\mkern6mu{-}\mkern-4mu{-}\mkern-5mu{-}} 
   % consider using "\mkern-7.5mu" if esint package is loaded
\def\titiltlongdash{\rotatebox[origin=c]{15}{$\tilongdash$}}
\def\fiiint{\Zint\titiltlongdash}

%Captions
\captionsetup[figure]{font=footnotesize,labelfont=footnotesize}
\captionsetup[table]{font=footnotesize,labelfont=footnotesize}
%Titlesec
\titleformat{\section}
{\fontsize{20}{20}\scshape}
{\color{mastercolor}{\fontsize{30}{20}\selectfont\thesection\hspace{.2cm}\color{mastercolor}{\vrule width 1pt}}}
{0.7em}
{}
\titlespacing*{\section}{0pt}{*2}{1cm}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{*5}{.5cm}
\titlespacing*{\subsubsection}{0pt}{*5}{.5cm}

\hypersetup{colorlinks,breaklinks, linkcolor=[RGB]{166,124,0}}

% Personalizza la formattazione della subsection
\titleformat{\subsection}[block]{\centering\fontsize{14}{20}\bfseries}{\normalfont\color{mastercolor}\S\thesubsection}{.5em}{}


% Personalizza la formattazione della subsubsection
\titleformat{\subsubsection}[block]{\centering\fontsize{12}{20}\bfseries}{\normalfont\color{mastercolor}\S\thesubsubsection}{.5em}{}

% Maketitle customization
\renewcommand{\maketitle}{
\begin{center}
{\sffamily
{\fontsize{20}{20}\selectfont\MakeUppercase\thetitle}}

\vspace{0.2in}

{\large\scshape\theauthor}
\end{center}
}

%Evaluate symbol
\DeclareMathOperator{\di}{d\!}
\newcommand*\Eval[3]{\left.#1\right\rvert_{#2}^{#3}}

%%%%%%% Numero delle equazioni in formato a.b
\numberwithin{equation}{subsection}
%%%%%

%%%%%%%%%% Personalizzazione numeri lista
\renewcommand{\theenumi}{(\arabic{enumi})}

%%%% Table of contents

\usepackage[titles]{tocloft}

\renewcommand{\cftdot}{}
\usepackage{titletoc}
%\setcounter{tocdepth}{2}

%%%%%%%%%%%%%%%% Toc style

% Personalizzazione scritta indice


% Font
%\renewcommand{\textbf}[1]{\textsf{\bfseries #1}}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{kpfonts}



\newcommand{\longhookrightarrow}{\lhook\joinrel\longrightarrow}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents 
\newpage




\section{Teoria dei gruppi}
\subsection{Automorfismi e azioni}
\begin{prop}
	Dato un gruppo $G$, si ha che $\operatorname{Int} G \lhd \operatorname{Aut} G$ e $\operatorname{Int} G \cong G / Z(G)$.
\end{prop}
\begin{definizione}
	[Azione]
	Un'azione di $G$ gruppo su $X$ insieme \`e un omomorfismo
	\[
		\gamma :
	\begin{array}
		{c c c}
		G & \xrightarrow{\qquad}& S(X) = \left\{ f : X \to X | f \text{ biettiva} \right\} \\
		g & \xmapsto{\qquad} & \psi _g : \psi _g(x) = g \cdot x
	\end{array}
	\] 
\end{definizione}
\noindent Cio\`e un'azione di $G$ permette di identificare un modo in cui un elemento del gruppo pu\`o agire (tramite una permutazione) sull'insieme $X$.
\begin{boxenv}[]
Un'azione di gruppo \`e ben definita se:
\begin{enumerate}[(a).]
	\item $e \cdot x  = x, \ \forall  x \in X$, con $e \in G$ identit\`a;
	\item $h\cdot (g\cdot x) = (hg)\cdot x$, per $g,h \in G$ e $x \in X$.
\end{enumerate}
\end{boxenv}
\noindent Relativamente ad un'azione $\gamma : G \to S(X)$, si definiscono:
\begin{itemize}
	\item \textbf{orbita:} dato $x \in X$, la sua orbita \`e l'insieme $\operatorname{Orb} x = \left\{ g\cdot x  \mid g \in G \right\} $;
	\item \textbf{stabilizzatore:} dato $x \in X$, il suo stabilizzatore \`e l'insieme 
	\[
	\operatorname{Stab} x = \left\{ g \in G  \mid g\cdot x = x \right\}<G
	\] 
\end{itemize}
\noindent Le orbite partizionano $X$, visto che $x \sim_\gamma y \iff \operatorname{Orb} x = \operatorname{Orb} y$, quindi:
\begin{boxenv}[]
\[
\lvert X \rvert = \sum_{x \in \mathcal{R}}^{} \lvert \operatorname{Orb} x \rvert  
\] 
\end{boxenv}
\begin{lemma}
	[Orbita-stabilizzatore]
	Esiste una biezione $\operatorname{Orb} x \longrightarrow G / \operatorname{Stab} x$ definita da $g\cdot x \longmapsto g \operatorname{Stab} x$.
\end{lemma}
\noindent Per $X = G$ e $\gamma : G \longrightarrow \operatorname{Int} G \subset S(G) $ si ha l'azione per coniugio.
Le orbite sono le \textbf{classi di coniugio} $\operatorname{Cl} (x)$ e gli stabilizzatori sono detti \textbf{centralizzatori} $Z(x)$.
Per il lemma orbita-stabilizzatore, si ha $\lvert G \rvert = \lvert \operatorname{Cl}( x) \rvert \lvert Z(x) \rvert $.

Si pu\`o far agire $G$ su $X = \left\{ H \le G \right\} $ con $g\cdot H = g H g^{-1}$.
In questo caso, le orbite non hanno un nome particolare, ma gli stabilizzatori si dicono \textbf{normalizzatori} $N_G(H)$.
In questo senso, $H \lhd G \iff N_G(H) = G$.
Questo significa che $N_G(H)$ contiene tutti i generatori $g_1,\ldots,g_n$ di $G$, quindi $g_i H g_i^{-1} = H,\ \forall i$.

Dall'azione per coniugio, si ottiene la \textbf{formula delle classi di coniugio}:
\begin{boxenv}[]
\[
\lvert G \rvert = \lvert Z(G) \rvert + \sum_{x \in \mathcal{R} \setminus Z(G)}^{} \frac{\lvert G \rvert }{\lvert Z(x) \rvert }
\] 

\end{boxenv}

\subsection{I p-gruppi}
\begin{definizione}
	Un $p$-gruppo \`e un gruppo $G$ di ordine $p^n$ per qualche $n\in \mathbb{N}$.
\end{definizione}
\begin{prop}
	Il centro di un $p$-gruppo \`e non-banale.
\end{prop}
\begin{prop}
	Un gruppo di ordine $p^2$ \`e abeliano.
\end{prop}
\begin{teorema}
	Ogni $p$-gruppo $G$ di ordine $p^n$ ha sottogruppi $G_k$ di ordine $p^k, \ k=0,\ldots,n$ tali che
	\[
	\left\{ e \right\}=G_0 \lhd G_1 \lhd \ldots \lhd G_{n-1} \lhd G_n=G
	\] 
	
\end{teorema}

\subsection{Teoremi di Cauchy e Cayley}
\begin{teorema}
	[Cauchy]
	Sia $p$ un primo e $G$ un gruppo finito; se $p  \mid |G|$, allora $G$ ha un elemento di ordine $p$.
\end{teorema}
\begin{teorema}
	[Cayley]
	Ogni gruppo $G$ \`e isomorfo a un sottogruppo di $S(G)$.
	Se $\lvert G \rvert = n$, allora $G\longhookrightarrow S_n$.
\end{teorema}
\subsection{Commutatore e gruppo derivato}
\begin{definizione}
	[Derivato]
	Dato $G$ gruppo, si definisce il derivato come
	\[
		G '=[G:G] := \langle [g,h]  \mid g,h \in G \rangle 
	\] 
	cio\`e \`e il pi\`u piccolo sottogruppo di $G$ contenente tutti i commutatori.
\end{definizione}
\noindent Le sue propriet\`a sono le seguenti:
\begin{itemize}
	\item $G'  =\left\{ e \right\} \iff G$ abeliano;
	\item $G' \lhd G$;
	\item $G'$ caratteristico in $G$;
	\item se $H \lhd G$ \`e tale che $G / H$ \`e abeliano, allora $G' \subset H$.
\end{itemize}
\begin{prop}
	Sia $G$ un gruppo e $G'$ il suo derivato.
	Allora $G_{\text{ab}} = G / G'$ \`e abeliano ed \`e il pi\`u grande quoziente abeliano di $G$.
\end{prop}
\subsection{Il gruppo diedrale}
\begin{prop}
	Tutti gli elementi di $D_n$ si scrivono come $\sigma \rho ^i$, oppure come $\rho ^i$, per $i=0,\ldots,n-1$.
\end{prop}
\begin{prop}
	In $D_n$, il numero di elementi di ordine $k$ \`e dato da:
	\[
	\begin{cases}
		n+1&,\ \text{ se }k = 2, \ n \text{ pari}\\
		n &,\ \text{ se }k=2, \ n \text{ dispari}\\
		\phi (k) &,\ \text{ se }k \mid n\\
		0&,\ \text{altrimenti}
	\end{cases}
	\] 
\end{prop}
\noindent Di seguito, si riportano tutte le caratteristiche riguardanti la struttura di $D_n$.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Sottogruppi.} Un sottogruppo di $D_n$ pu\`o essere composto da sole rotazioni, caso in cui coincide con un sottogruppo di $\mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$, oppure ha, in egual numero, rotazioni e riflessioni, caso in cui \`e isomorfo a $D_m$, per qualche $m$.
	\item \textbf{Sottogruppi normali.} Visto che $[D_n:C_n] = 2$, allora $C_n \lhd D_n$.
		Ogni sottogruppo di $C_n$ \`e caratteristico in $C_n$ perch\'e unico, quindi \`e automaticamente normale in $D_n$.
		Se $n$ \`e pari, si pu\`o definire $H = \langle \rho ^2 \rangle \sqcup \tau \langle \rho ^2 \rangle$, per cui $[D_n :H ] = 2 \Rightarrow H \lhd D_n$.
		In questo caso, sottogruppi di questa forma sono $\langle \rho ^2 , \sigma  \rangle$ e $\langle \rho ^2 , \sigma \rho  \rangle$.
		Se $n$ \`e dispari, invece, un sottogruppo normale contenente una riflessione, le deve contenere tutte, quindi coincide con $D_n$.
	\item \textbf{Sottogruppi caratteristici.} Per $n\ge 3$, $C_n$ e i suoi sottogruppi di ordine $d> 2, \ d \mid n$ sono gli unici ad essere sempre caratteristici.
		Per gli $n$ pari, $\langle \rho ^2 ,\sigma  \rangle$ e $\langle \rho ^2 ,\sigma \rho  \rangle$ non sono caratteristici perch\'e $\tau :D_n\to D_n$ con $\tau (\rho ) = \rho $ e $\tau (\sigma ) = \sigma \rho $	\`e un automorfismo ben definito che scambia i due sottogruppi.
	\item \textbf{Centro.} Se $n$ \`e dispari, $Z(D_n) = \left\{ e \right\} $, mentre, se $n$ \`e pari, $Z(D_n) = \left\{ e , \rho ^{n / 2}  \right\} \cong \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$.
	\item \textbf{Quozienti.} Questi sono in corrispondenza biunivoca con i sottogruppi normali.
		In generale, si ha $D_n / \langle \rho ^m \rangle\cong D_m$.
		Per $n$ pari, invece, i quozienti relativi a $\langle \rho ^2,\sigma  \rangle$ e $\langle \rho ^2 ,\sigma \rho  \rangle$ hanno indice due, quindi sono isomorfi a $\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$.
	\item \textbf{Automorfismi.} Un automorfismo di $D_n$ \`e della forma
		\[
			\gamma: 
		\begin{array}
			{c c c}
			D_n &\longrightarrow& D_n\\
			\rho & \longmapsto & \rho ^i \\
			\sigma &\longmapsto &\sigma \rho ^j
		\end{array}\ , \hspace{1cm} \operatorname{gcd}(i,n)=1
		\] 
		Allora $\lvert \operatorname{Aut} (D_n) \rvert = n \phi (n)$.
\end{itemize}
\begin{boxenv}[]
\centering $D_n \cong \mathbb{Z}/ n\mathbb{Z}\rtimes _\varphi \mathbb{Z}/ 2\mathbb{Z}$
\end{boxenv}
\subsection{Il gruppo simmetrico}

\begin{prop}
	Ogni $k$-ciclo ha $k$ scritture equivalenti.
\end{prop}

\begin{prop}
	I cicli di una permutazione di $S_n$ sono le orbite degli elementi di $X = \left\{ 1,\ldots,n \right\} $ formate dall'azione indotta da tale permutazione.
\end{prop}

\begin{corollario}
	$S_n$ \`e generato dai cicli.
\end{corollario}
\begin{prop}
	Ogni permutazione si scrive come composizione di trasposizioni.
\end{prop}
\noindent L'applicazione \textbf{segno} \`e definita da
\[
\operatorname{sgn} :
\begin{array}
	{c c c}
	S_n & \longrightarrow & \left\{ \pm 1 \right\} \\
	\sigma & \longmapsto & \displaystyle \prod_{1\le i<j\le n}  \frac{\sigma (i) - \sigma (j)}{i - j}
\end{array}
\] 
ed \`e un omomorfismo di gruppi.
Vale $-1$ sulle trasposizioni; infatti, restituisce la parit\`a del numero di trasposizioni presenti nella decomposizione di una permutazione.
Il suo nucleo coincide con $A_n\lhd S_n$.
\begin{teorema}
	Due permutazioni id $S_n$ sono coniugate se e solo se hanno lo stesso tipo di decomposizione in cicli disgiunti.
\end{teorema}
\noindent Di seguito, la caratterizzazione di $S_n$ e dei suoi elementi.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Numero di un certo tipo di permutazioni con precisa decomposizione.} 
		In $S_n$, il numero complessivo di $k$-cicli \`e ottenuto tramite 
		\[
		\binom{n}{k}(k-1)!
		\] 
		Volendo cercare quante permutazioni con una precisa decomposizione in cicli disgiunti ci sono, si procede come da esempio. 
		In $S_{12}$, il numero di permutazioni date dalla composizione di due $3$-cicli e tre $2$-cicli \`e
		\[
			\binom{12}{3}\frac{3!}{3}\binom{9}{3}\frac{3!}{3}\binom{6}{3}\frac{2!}{2}\binom{4}{3}\frac{2!}{2}\binom{2}{3}\frac{2!}{2}\frac{1}{3!2!}
		\] 
		Questo si generalizza nella seguente formula:
		\[
			\frac{n!}{\prod_{k\ge 1} \left[k^{m_k} (m_k!)\right] }
		\] 
		con $m_k$ numero di $k$-cicli.
	\item \textbf{Ordine di una permutazione.} 
Un $k$-ciclo ha ordine $k$; se una permutazione \`e composta da $\ell $ cicli disgiunti $\sigma _i$, allora il suo ordine \`e 
\[
\operatorname{lcm} \big(\operatorname{ord}(\sigma _1),\ldots,\operatorname{ord}(\sigma _\ell )  \big)
\] 
	\item \textbf{Centralizzatore di una permutazione.} Sapendo che due permutazioni sono coniugate se e solo se hanno lo stesso tipo di decomposizione in cicli disgiunti, si sa calcolare $\lvert \operatorname{Cl} (\sigma ) \rvert $ tramite la formula al primo punto. 
		Per orbita-stabilizzatore, si ha $\lvert Z(\sigma ) \rvert \lvert \operatorname{Cl} (\sigma ) \rvert = n!$, quindi si pu\`o calcolare $\lvert Z(\sigma ) \rvert $.
\end{itemize}
\begin{prop}
	Per la formula delle classi, $\lvert Z_{S_n} (\sigma ) \rvert \lvert \operatorname{Cl} _{S_n} (\sigma ) \rvert = n!$ e $\lvert Z_{A_n} (\sigma ) \rvert \lvert \operatorname{Cl} _{A_n} (\sigma ) \rvert = n!/2$, con:
	\[
	Z_{A_n} (\sigma ) = Z_{S_n} (\sigma )\cap A_n
	\] 
	Per la stessa formula, nel passare da $\operatorname{Cl} _{S_n} (\sigma )$ a $\operatorname{Cl} _{A_n} (\sigma )$ e da $Z_{S_n} (\sigma )$ a $Z_{A_n} (\sigma )$, uno dei due dimezza di ordine, mentre l'altro rimane invariato.
\end{prop}
\begin{prop}
	Dato $H < S_n$, allora o $H \subset A_n$, quindi $\lvert H\cap A_n \rvert = \lvert H \rvert $, oppure $\lvert H\cap A_n \rvert = \lvert H \rvert / 2$.
\end{prop}
\begin{prop}
	I $3$-cicli sono tutti coniugati in $A_n$, per $n\ge 5$.
\end{prop}
\begin{prop}
	I $5$-cicli in $A_5$ NON sono tutti coniugati.
\end{prop}
\begin{prop}
	$A_4$ non ha sottogruppi di ordine $6$.
\end{prop}
\begin{teorema}
	$A_n$ \`e semplice $\forall n \ge 5$.
\end{teorema}
\begin{boxenv}[]
\centering $S_n \cong A_n \rtimes \langle \tau  \rangle$, con $\tau $ trasposizione
\end{boxenv}
\subsection{I quaternioni}
Il gruppo \`e definito come $Q_8 = \langle i,j \mid i^4 = 1, \ i^2 = j^2 , \ ij=j^3 i \rangle$.
$i^4 = 1$ e $i^2 = j^2$, allora $j^4=1$, quindi $\operatorname{ord}(j)  \mid 4$. 
Poi $\operatorname{ord}(j^2) = \operatorname{ord}(i^2) = 2$, quindi $\operatorname{ord}(j) =4$.
Allora $Q_8$ ha due gruppi ciclici di ordine $4$: $\langle i \rangle$ e $\langle j \rangle$, con $\langle i \rangle\cap \langle j \rangle=\left\{ 1,i^2=j^2 \right\} $.
Visto che $\langle i \rangle,\langle j \rangle<Q_8$ e $\lvert \langle i \rangle\langle j \rangle \rvert = 8$, allora 
\[
Q_8 = \langle i \rangle\langle j \rangle=\left\{ 1,i, i^2 ,i^3,j,j^3 ,ij,i^3j \right\} 
\] 
visto che $\langle i \rangle, \langle j \rangle\lhd Q_8$ (hanno indice $2$).
\begin{osservazione}
$Q_8$ non \`e abeliano: $ij = j^3 i = j^{-1}i \neq ji$.
\end{osservazione}
\noindent Di seguito, la caratterizzazione strutturale del gruppo.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Sottogruppi.} 
		$\langle i \rangle, \langle j \rangle\lhd Q_8$ perch\'e hanno indice $2$.
		Anche $\langle i^2 \rangle=\langle j^2 \rangle\lhd Q_8$ perch\'e $i^2$ (quindi $j^2$) commuta con i generatori.
	\item \textbf{Centro.} Si ha $\langle i^2 \rangle=Z(Q_8)$ perch\'e $\langle i^2 \rangle$ ha ordine $2$, quindi contenuto in $Z(Q_8)$; al contempo, $\lvert Z(Q_8) \rvert \in \left\{ 2,4,8 \right\} $, ma, se non fosse $2$, $Q_8$ sarebbe abeliano.
	\item \textbf{Elementi.} Prendendo $k = ij$ e $i^2 = -1$, si ha 
		\[
		Q_8 = \left\{ \pm 1 , \pm i, \pm j , \pm k \right\} 
		\] 
		Si ha $i^2 = -1 \Rightarrow  i^3 = -i \Rightarrow i^3 j = -ij = -k$.
		Quindi: $ij = k , \ jk = i, \ ki = j$ e $ji = -k, \ ik = -j $ e $kj = -i$.
		Infine, $k^2 = (ij)^2 = ijij=i^2$, quindi $\operatorname{ord}(k) =4$.
		In questi termini, $\langle -1 \rangle=Z(Q_8)$.
	\item \textbf{Sottogruppi normali e caratteristici.} Per quanto detto, $\langle -1 \rangle= Z(Q_8)$ quindi \`e caratteristico e, in particolare, normale.
		Invece $\langle i \rangle,\langle j \rangle,\langle k \rangle\lhd Q_8$, ma non sono caratteristici.
		Allora ogni sottogruppo di $Q_8$ \`e normale.
	\item \textbf{Prodotto semi-diretto.} Si nota che $Q_8$ non si pu\`o ottenere come prodotto semi-diretto perch\'e ogni coppia di sottogruppi non si interseca mai solo in $1$, ma anche $-1$.
\end{itemize}





























\subsection{Prodotti diretti}
\begin{teorema}
	[Decomposizione diretta]
Sia $G$ un gruppo e siano $H ,K \lhd G$; se $HK = G$ e $H\cap K = \left\{ e \right\} $, allora $G \cong H \times K$.
\end{teorema}
\begin{corollario}
In un prodotto diretto, i fattori commutano fra loro.
\end{corollario}
\begin{corollario}
	Se $G = H \times K$, allora $Z(H\times K) \cong Z(H) \times Z(K)$, visto che $Z(H) \times \left\{ e_k \right\} $ e $\left\{ e_H \right\} \times Z_k$ sono sottogruppi normali di $Z(H\times K)$.
	Questo implica che
	\[
	\operatorname{Int} (H\times K) \cong \frac{H\times K}{Z(H\times K)}\cong H / Z(H) \times K / Z(K) \cong \operatorname{Int} (H) \times \operatorname{Int} (K)
	\] 
\end{corollario}
\begin{teorema}
	Si ha $\operatorname{Aut} (H \times K) \cong \operatorname{Aut} (H) \times \operatorname{Aut} (K)$ se e soltanto se $H \times \left\{ e_K \right\} $ e $\left\{ e_H \right\} \times K$ sono caratteristici in $H \times K$.
	Altrimenti $ \operatorname{Aut} (H) \times \operatorname{Aut} (K)\longhookrightarrow  \operatorname{Aut} (H \times K)$.
\end{teorema}
\begin{corollario}
	Sia $G = H \times K$, con $\lvert H \rvert =n$ e $\lvert K \rvert = m$; se $\operatorname{gcd}(n,m) =1$, allora $H\times \left\{ e_K \right\} ,\ \left\{ e_H \right\} \times  K$ sono caratteristici in $G$.
\end{corollario}
\subsection{Prodotti semi-diretti}
\begin{definizione}
	[Prodotto semi-diretto]
	Siano $H,K$ due gruppi e $\gamma : K \to  \operatorname{Aut} (H)$ un omomorfismo tale che $\gamma(k)=\gamma_k \in \operatorname{Aut} (H)$.
	Allora si definisce $H \rtimes_\gamma K$ il gruppo $H\times K$ la cui operazione di gruppo \`e definita da
	\[
		(h,k) * (h',k') = \Big(h \gamma_{k} (h'),k k'\Big)
	\] 
	Il prodotto diretto \`e dato da $\gamma(K) = \operatorname{Id} _H$.
\end{definizione}
\begin{prop}
	Si considera $H \rtimes _\gamma K$ e si definiscono $\overline{H}= H \times \left\{ e_K \right\} $ e $\overline{K} = \left\{ e_H \right\} \times K$.
	Per costruzione, $\overline{K},\overline{H} \lhd H \times K$, mentre:
	\begin{itemize}
		\item $\overline{H}\lhd H \rtimes_\gamma K $ sempre;
		\item $\overline{K} \lhd H \rtimes _\gamma K \iff $ il prodotto \`e diretto.
	\end{itemize}
\end{prop}
\begin{teorema}
	[Decomposizione semi-diretta]
Sia $G$ un gruppo e siano $H \lhd G$ e $K < G$. 
Se $HK = G$ e $H\cap K = \left\{ e \right\} $, allora $G\cong H \rtimes _\gamma K$, con $\gamma : K \to \operatorname{Aut} (H)$	e $\gamma(k) = khk^{-1}$.
\end{teorema}
\subsection{Teorema di struttura per gruppi abeliani finiti}
\begin{definizione}
	[$p$-torsione]
	Dato un gruppo abeliano finito $G$, se ne definisce la $p$-componente 
	\[
	G(p) := \left\{ g \in G  \mid \operatorname{ord}(g) =p^k , k\in \mathbb{N} \right\} 
	\] 
\end{definizione}
\begin{prop}
	La $p$-torsione $G(p)$ di un gruppo $G$ abeliano finito \`e un sottogruppo caratteristico.
\end{prop}

\begin{teorema}
	Se $G$ \`e un gruppo abeliano di ordine $\lvert G \rvert = n = p_1^{e_1} \cdots p_s^{e_s}$, con $p_i$ primi diversi fra loro, allora 
	\[
	G \cong G(p_1) \times \ldots \times G(p_s)
	\] 
\end{teorema}
\begin{lemma}
	Sia $G$ un $p$-gruppo e $x_1 \in G$ elemento di ordine massimo.
	Dato anche $\overline{x}\in G / \langle x_1 \rangle$, $\exists y \in \pi^{-1}_{\langle x_1 \rangle} (\overline{x})$ tale che $\operatorname{ord}_G(y) = \operatorname{ord}_{G / \langle x_1 \rangle} (\overline{x}) $.
\end{lemma}

\begin{teorema}
Se $G$ \`e un $p$-gruppo abeliano, allora esistono unici $r_1,\ldots,r_t \in \mathbb{N}$ tali che 
\[
G \cong \mathbb{Z}/p^{r_1} \mathbb{Z} \times  \ldots \times  \mathbb{Z}/p_{r_t} \mathbb{Z}
\] 
con $r_1\ge r_2\ge \ldots \ge r_t$.
\end{teorema}
\begin{teorema}
	[Teorema di struttura]
	Sia $G$ un gruppo abeliano finito; allora $G$ si decompone univocamente come
	\[
	G \cong \mathbb{Z}/n_1\mathbb{Z}\times \ldots\times \mathbb{Z}/n_s\mathbb{Z}
	\] 
	dove $n_{i+1}  \mid n_i, \ \forall i = 1,\ldots,s-1$.
\end{teorema}

\subsection{Teoremi di Sylow}
Per i seguenti teoremi, si considera un gruppo finito $G$ di ordine $\lvert G \rvert =p^nm$, con $p$ primo e $\operatorname{gcd}(m,p) =1$.
\begin{teorema}
	[I teorema]
	Dato $\alpha \in \mathbb{N}$, con $0\le \alpha \le n$, allora $\exists H<G$ di ordine $\lvert H \rvert =p^\alpha $.
\end{teorema}
\begin{teorema}
	[II teorema]
	Ogni $p$-gruppo di $G$ \`e contenuto in un $p$-Sylow.
	Inoltre, due qualunque $p$-Sylow di $G$ sono coniugati.
\end{teorema}
\begin{teorema}
	[III teorema]
	Dato $n_p$ il numero di $p$-Sylow di $G$, si ha che $n_p  \mid \lvert G \rvert $ e $n_p \equiv 1 \operatorname{mod} p $.
	In particolare, si avr\`a $n_p  \mid  m$.
\end{teorema}


















\subsection{Risultati sulle classificazioni}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Classificazione dei gruppi di ordine 6.} 

		Si ha $\lvert G \rvert = 2 \cdot 3$, quindi sono presenti, per Cauchy, un sottogruppo $P_2$ di ordine $2$ e un sottogruppo $P_3$ di ordine $3$.
		Visto che $P_3$ ha indice $2$ \`e normale in $G$. 
		Inoltre, $P_3\cap P_2 = \left\{ e \right\} $ perch\'e gli altri elementi di un gruppo hanno ordine coprimo con l'ordine dell'altro gruppo.
		Questo implica che $P_2P_3 = G$, quindi $G \cong P_3 \rtimes _\phi P_2$, con 
		\[
		\phi : \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \longrightarrow \operatorname{Aut} \mathbb{Z}/3\mathbb{Z} \cong (\mathbb{Z}/3\mathbb{Z})^* \cong \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}
		\] 
		Ne segue che ci sono due possibili omomorfismi: $\phi (1) = 0$, che corrispnde al prodotto diretto $G\cong \mathbb{Z}/3\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}\cong \mathbb{Z}/6\mathbb{Z}$, oppure $\phi (1) = 2 \in (\mathbb{Z}/3\mathbb{Z})^*$.
		Riguardo l'ultimo caso, notando che $2 \equiv -1 \operatorname{mod} 3 $, si conclude che l'ultimo omomorfismo consiste nel prodotto per $-1$.
		Pertanto, dati $(a,b), (c,d) \in \mathbb{Z}/3\mathbb{Z} \rtimes _\phi \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$, il prodotto \`e definito da:
		\[
			(a,b)*(c,d) = \big(a+(-1)^b c, b + d\big)
		\] 
	Per finire, si nota che, per $a \in (\mathbb{Z}/3\mathbb{Z})^*$:
	\[
		(0,1)(a,0)(0,1)^{-1}=(0,1)(a,0)(0,1) = (-2a,0) = (a,0)^{-1}
	\] 
	Quindi, $G$ soddisfa la presentazione di $S_3$, per cui $G \cong S_3$.
	Si conclude che se $G$ \`e un gruppo di ordine $6$, le possibilit\`a sono:
	\begin{boxenv}[]
	\[
	\mathbb{Z}/6\mathbb{Z} \hspace{1cm} S_3
	\] 
	\end{boxenv}
	rispettivamente nel caso abeliano e non-abeliano.
	\item \textbf{Classificazione dei gruppi di ordine pq.} 
		Se $p=q$, $G$ \`e abeliano e $G \cong \mathbb{Z}/p\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/p\mathbb{Z}$ oppure $G\cong \mathbb{Z}/p^2 \mathbb{Z}$.

		Se $q>p$ e $p \not  \mid q-1$, allora si pu\`o avere solo $G \cong \mathbb{Z}/pq\mathbb{Z}$; altrimenti si ha un prodotto semi-diretto non-banale, unico a meno di isomorfismo.
	\item \textbf{Classificazione dei gruppi di ordine 12.} 
		\begin{boxenv}[]
		\[
		\mathbb{Z}/12 \mathbb{Z} \hspace{1cm}\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}\times \mathbb{Z}/6\mathbb{Z} \hspace{1cm}A_4 \hspace{1cm}\mathbb{Z}/3\mathbb{Z} \rtimes _\varphi \mathbb{Z}/4\mathbb{Z} \hspace{1cm} D_6
		\] 
		
		\end{boxenv}
		
	\item \textbf{Classificazione dei gruppi di ordine 8.} 
	\begin{boxenv}[]
	\[
	\mathbb{Z}/8\mathbb{Z} \hspace{1cm}\mathbb{Z}/4\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \hspace{1cm} (\mathbb{Z}/2\mathbb{Z})^3 \hspace{1cm}D_4 \hspace{1cm} Q_8
	\] 
	\end{boxenv}
	\item \textbf{Classificazione dei gruppi di ordine 30.} 
		\begin{boxenv}[]
		\[
		\mathbb{Z}/30\mathbb{Z} \hspace{1cm} D_{15} \hspace{1cm} D_5 \times \mathbb{Z}/3\mathbb{Z} \hspace{1cm}D_3 \times \mathbb{Z}/5\mathbb{Z}
		\] 
		\end{boxenv}
\end{itemize}


\subsection{Risultati vari sui gruppi}

\begin{prop}
	$G / Z(G)$ ciclico $\iff G$ abeliano.
\end{prop}
\begin{prop}
	Se $H,K < G$, allora $HK < G \iff HK = KH$; in questo caso, $\lvert HK \rvert = \frac{\lvert H \rvert \lvert K \rvert }{\lvert H\cap K \rvert }$.
\end{prop}
\begin{prop}
	Se $H,K \lhd G$, con $H\cap K = \left\{ e \right\}$, allora $hk = kh, \ \forall h \in H, \ \forall k \in K$.
\end{prop}
\begin{prop}
	Sia $H<G$ con $[G:H]= 2$; allora $H\lhd G$.
\end{prop}
\begin{prop}
	Siano $H\lhd G$ e $K$ sottogruppo caratteristico di $H$; allora $K\lhd G$.
\end{prop}
\begin{prop}
	Sia $H<G$, con $\lvert H \rvert =2$; allora $H$ \`e normale se e solo se $H < Z(G)$.
\end{prop}




\newpage
\section{Teoria degli anelli}
\subsection{Propriet\`a di base}
\begin{prop}
	Sia $A$ un anello commutativo con identit\`a; allora:
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item $(A^*,\cdot )$ \`e un gruppo abeliano;
		\item $A^* \cap D(A) = \varnothing$;
		\item se $A$ \`e finito, allora $A = D(A) \cup A^*$.
	\end{enumerate}
\end{prop}
\noindent \textit{Dimostrazione (c).} $A^*, D(A) \subseteq A$, quindi $A^* \cup D(A) \subseteq A$. 
Viceversa, per vedere che $A\subseteq A^* \cup D(A)$, si nota che se $x \in D(A)$, la tesi \`e versa, mentre se $x \in A \setminus D(A)$, allora si pu\`o definire 
\[
\varphi _x : 
\begin{array}
	{c c c}
	A & \longrightarrow & A\\
	a & \longmapsto & xa
\end{array}
\] 
con $\operatorname{Ker} \varphi _x = \left\{ a \in A  \mid xa = 0 \right\} $. 
Per\`o $x \not \in D(A)$, quindi $\operatorname{Ker} \varphi _x = \left\{ 0 \right\} $; usando che $A$ \`e finito, $\varphi _x$ \`e iniettiva e, quindi, anche suriettiva, per cui $1 \in \operatorname{Im} \varphi _x$.
Questo significa che $\exists \overline{a} \in A$ per cui $x\overline{a} = 1$, quindi $x \in A^*$.
\qed
\begin{definizione}
	[Ideale]
	Dato $A$ anello, $I \subseteq A$ \`e un \textit{ideale} se
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item $(I,+) < (A,+)$;
		\item per ogni $ a \in A$, si ha $ aI \subset I$ e $Ia \subset I$.
	\end{enumerate}
\end{definizione}
\begin{definizione}
	[Ideale generato]
	Dato $A$ anello e $S=\left\{ s_1,\ldots,s_n \right\}  \subset A$, l'ideale \textit{generato} da $S$ \`e:
	\[
	\langle S \rangle := \left\{ \sum_{i=1}^{n} a_is_i\ \Bigg \lvert\ a_i \in A\right\} 
	\] 
\end{definizione}
\begin{prop}
Dato $A$ anello e $I,J \subseteq A$ due suoi ideali, le seguenti operazioni producono altri ideali:
\begin{enumerate}[(a).]
	\item $I\cap J$;
	\item $I+J:= \langle I,J \rangle= \left\{ i+j  \mid i \in I , \j \in J \right\} $;
	\item $IJ = \left\{ \sum_{k=1}^{n} i_kj_k  \mid n\ge 1, \ i_k \in I, \ j_k \in J \right\} $;
	\item $\sqrt{I} = \left\{ x \in A  \mid \exists n \in \mathbb{N} : x^n \in I \right\} $;
	\item $\left(I:J\right) = \left\{ x \in A  \mid xJ \subseteq I \right\} $.
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{prop}
	$A$ anello e $I,J$ ideali; in generale, $IJ \subseteq I\cap J$, mentre $IJ = I \cap J$ se e solo se $ I+ J = A$.
\end{prop}
\begin{prop}
	$I \subset A$ \`e un ideale proprio se e solo se $I \cap A^* = \varnothing$.
\end{prop}
\begin{corollario}
$A$ \`e un campo se e solo se i suoi unici ideali sono $\left\{ 0 \right\} $ e $A$.
\end{corollario}
\subsection{Omomorfismi e quoziente}
\begin{prop}
	Gli ideali di un anello $A$ sono tutti e soli i nuclei degli omomorfismi da $A$.
\end{prop}
\begin{teorema}
	[I teorema di omomorfismo]
	Sia $f : A \to B$ un omomorfismo; allora esiste un unico omomorfismo iniettivo $ \varphi : A / \mathrm{Ker} (f) \to B$ tale che $f = \varphi \circ \pi$, ossia con $\operatorname{Im} f = \operatorname{Im} \varphi $.
\end{teorema}
\begin{teorema}
	[II teorema di omomorfismo]
	Dati $I,J \subset A$ due ideali, con $I \subset J$, allora $J / I$ \`e un ideale di $A / I$ e 
	\[
	\frac{A / I}{J / I} \cong A / J
	\] 
\end{teorema}
\begin{teorema}
	[III teorema di omomorfismo]
	Sia $I \subset A$ ideale e $B \subset A$ sottoanello; allora:
	\[
	\frac{B+I}{I}\cong \frac{B}{B\cap I}
	\] 
\end{teorema}
\begin{lemma}
	Sia $f : A \to  B$ un omomorfismo; allora:
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item $\forall J$ ideale di $B$, si ha che $f^{-1}(J)$ \`e un ideale di $A$;
		\item se $f$ \`e suriettiva, allora $\forall I$ ideale di $A$, si ha che $f(I)$ \`e un ideale di $B$.
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{teorema}
	[Teorema di corrispondenza]
	Sia $I$ un ideale di $A$ e $\pi$ la proiezione al quoziente $A / I$. 
	Tale proiezione induce una corrispondenza biunivoca tra gli ideali di $A / I$ e gli ideali di $A$ che contengono $I$.
\end{teorema}
\begin{teorema}
	[Teorema cinese del resto]
	Sia $A$ un anello commutativo con unit\`a e $I,J$ due suoi ideali; allora 
	\[
	f:
	\begin{array}
		{c c c}
		A & \longrightarrow & A / I \times A / J\\
		a & \longmapsto & (a + I , a+ J )
	\end{array}
	\] 
	\`e un omomorfismo, con $\operatorname{Ker} f = I \cap J$.
	Inoltre, vale $I + J = A \iff f$ \`e suriettiva; in questo caso:
	\[
	A / IJ \cong A / I \times A / J
	\] 
\end{teorema}
\subsection{Ideali primi e ideali massimali}
\begin{definizione}
	[Maggiorante]
	Dato $(\mathcal{F} ,\le )$ un insieme parzialmente ordinato e $X \subset \mathcal{F} $ un sottoinsieme, si dice che $M \in \mathcal{F} $ \`e un maggiorante per $X$ se, $\forall A \in X$, $ \ A\le M$.
\end{definizione}
\begin{definizione}
	[Elemento massimale]
	Dato $(\mathcal{F} ,\le )$, si ha $A \in \mathcal{F} $  elemento massimale per $\mathcal{F} $ se, $\forall B \in \mathcal{F} : A\le B$, si ha $A = B$.
\end{definizione}
\begin{definizione}
	[Massimo]
	$A \in \mathcal{F} $ \`e detto \textit{massimo} per $\mathcal{F} $ se, $\forall B \in \mathcal{F} $, si ha $B \le A$.
\end{definizione}
\begin{definizione}
	[Catena]
	Una catena di $\mathcal{F} $ \`e un suo sottoinsieme totalmente ordinato.
\end{definizione}
\begin{definizione}
	[Insieme induttivo]
	Si dice che $\mathcal{F} $ \`e induttivo se ogni sua catena ammette un maggiorante al suo interno.
\end{definizione}
\begin{lemma}
	[Lemma di Zorn]
	Se $(\mathcal{F} ,\le )$ \`e un insieme parzialmente ordinato e induttivo, allora contiene elementi massimali.
\end{lemma}
\begin{definizione}
	[Ideale primo]
	Un $I$ ideale proprio di $A$ anello, si dice \textit{primo} se
	\[
	xy \in I \implies x \in I \ \text{ oppure }\ y \in I, \ \forall x,y \in A
	\] 
\end{definizione}
\begin{definizione}
	[Ideale massimale]
	$I \subsetneq A$ \`e detto \textit{massimale} se \`e un elemento massimale della famiglia $\mathcal{F} $ di tutti gli ideali propri di $A$, cio\`e se e solo se $\forall J \subsetneq A : I \subseteq J \implies I = J$.
\end{definizione}
\begin{prop}
Ogni anello unitario ammette ideali massimali.
\end{prop}
\begin{prop}
	[Propriet\`a degli ideali massimali]
	Dato $A$ anello, si ha che
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item ogni ideale proprio di $A$ \`e contenuto in un ideale massimale;
		\item ogni elemento non-invertibile di $A$ \`e contenuto in un ideale massimale.
	\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{prop}
	[Caratterizzazione degli ideali primi e massimali]
	Sia $A$ un anello e $I \subsetneq A$ un suo ideale proprio; allora:
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item $I$ \`e primo se e solo se $A / I$ \`e un dominio;
		\item $I$ \`e massimale se e solo se $A / I $ \`e un campo;
		\item $A$ \`e un dominio se e solo se $(0)$ \`e un ideale primo;
		\item $A$ \`e un campo se e solo se $(0)$ \`e un ideale massimale;
		\item $I$ massimale $\implies I$ primo.
	\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{prop}
La biezione tra ideali data da $\pi : A \to A / I$ preserva ideali primi e massimali (contenenti $I$).
\end{prop}
\subsection{Anello delle frazioni}
\begin{definizione}
	[Parte moltiplicativa]
	Dati $A$ dominio (commutativo e con identit\`a) e $S \subset A$, si dice che $S$ \`e una \textit{parte moltiplicativa} di $A$ se:
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item $0 \not\in S$;
		\item $1 \in S$;
		\item $S$ \`e chiuso sotto moltiplicazione, cio\`e, dati $x,y \in S$, allora $xy \in S$.
	\end{enumerate}
\end{definizione}
\begin{definizione}
	[Insieme delle frazioni]
	Dato un dominio $A$ e data $S$ una sua parte moltiplicativa, si definisce l'\textit{insieme delle frazioni} come
	\[
		S^{-1}A = \faktor{\left\{ \frac{a}{s}\ \Bigg \lvert \ a \in A, \ s \in S\right\}}{\mathrm{\sim} }
	\] 
	dove $a / s \sim b/t \iff at = bs$.
\end{definizione}
\begin{prop}
L'applicazione 
\[
f: 
\begin{array}
	{c c c}
	A &\longrightarrow & S^{-1}A \\
	a & \longmapsto & a / 1
\end{array}
\] 
\`e un omomorfismi iniettivo, quindi $S^{-1}A$ \`e un'estensione di $A$.
\end{prop}
\begin{prop}
Sia $A$ un dominio e $S = A \setminus \left\{ 0 \right\} $ una sua parte moltiplicativa; allora l'anello delle frazioni $S^{-1}A$ \`e il pi\`u piccolo campo contenente $A$.
\end{prop}
\begin{definizione}
	[Localizzato]
	Dato un dominio $A $ e $P \subset A$ un suo ideale primo, considerando $S = A \setminus P$, si definisce $S ^{-1} A = A_p$ come il localizzato di $A$ a $P$.
\end{definizione}
\begin{osservazione}
$A_p$ \`e un anello locale, ossia ha un unico ideale massimale.
\end{osservazione}
\noindent Di seguito, alcune caratteristiche di $S^{-1}A$.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Invertibili.} Sono tutti gli $a / s \in S^{-1} A$ tali che $s / a \in S^{-1}A$, ossia quelli tali che $\exists b \in A : ab \in S$.
	\item \textbf{Ideali.} Dato $I \subset A$, si costruisce l'insieme $S^{-1}I = \left\{ x / s \in S^{-1}A  \mid x \in I , \ s \in S \right\} $.
		Per questo, vale la seguente proposizione.
\end{itemize}
\begin{prop}
Sia $I \subset A $ e $S ^{-1}A$ l'anello delle frazioni di $A$. Allora:
\begin{enumerate}[(a).]
	\item $S^{-1}I$ \`e un ideale di $S^{-1}A$;
	\item per ogni ideale $J \subset S^{-1}A$, si trova un ideale $I \subset A$ tale che $J = S^{-1}I$;
	\item $S^{-1}I$ \`e proprio se e solo se $I \cap S = \varnothing$;
	\item dato $P$ ideale primo, allora $S ^{-1} P$ \`e un ideale primo di $S^{-1}A$.
\end{enumerate}
\end{prop}
\subsection{Divisibilit\`a nei domini}
\begin{definizione}
	[Divisibilit\`a] Siano $a,b \in A$ dominio, con $a \neq 0$; allora $a  \mid b \iff \exists c \in A : b = ac$.
\end{definizione}
\begin{osservazione}
$a  \mid b \iff \langle b \rangle\subseteq \langle a \rangle$; infatti, $ca= b \Rightarrow b \in \langle a \rangle \Rightarrow \langle b \rangle\subseteq \langle a \rangle$.
\end{osservazione}
\begin{definizione}
[Elemento associato]
Dati $a,a' \in A$ dominio, si dicono \textit{associati} se vale una delle seguenti, equivalenti, condizioni:
\begin{enumerate}[(a).]
	\item $a  \mid  a' $ e $a'  \mid  a$;
	\item $\exists u \in A^*$ tale che $a = u a'$;
	\item $\langle a \rangle= \langle a' \rangle$.
\end{enumerate}
\end{definizione}
\begin{definizione}
	[MCD] Per $a,b \in A$ dominio non entrambi nulli, $d$ \`e un MCD se valgono entrambe le seguenti condizioni:
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item $d \mid a $ e $d  \mid  b$;
		\item $\forall x \in A$ tale che $x  \mid a$ e $x \mid b$, si ha $x  \mid  d$.
	\end{enumerate}
\end{definizione}
\begin{prop}
	Dati $a,b \in A$, si dice che $d$ e $d'$ sono loro MCD se e solo se $d \sim d'$.
\end{prop}
\begin{definizione}
	[Elemento primo]	
$x \in A\setminus (A^* \cup \left\{ 0 \right\} )$ \`e primo se, $\forall a,b \in A$, si ha $x  \mid ab \implies x  \mid a$ oppure $x | b$.
\end{definizione}
\begin{definizione}
	[Elemento irriducibile]
	$x \in A \setminus (A^* \cup \left\{ 0 \right\} )$ \`e irriducibile se, $\forall a,b \in A$, vale $x = ab \Rightarrow a \in A^*$ oppure $b \in A^*$.
\end{definizione}
\begin{prop}
Se $x \in A$ dominio \`e primo, allora \`e irriducibile.
\end{prop}
\begin{prop}
	[Caratterizzazione elementi primi e irriducibili]
	Sia $x \in A$ dominio. Allora:
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item $x$ \`e primo $\iff \langle x \rangle$ \`e un ideale primo non-nullo;
		\item $x$ \`e irriducibile $\iff \langle x \rangle$ \`e un ideale massimale nell'insieme degli ideali principali.
	\end{enumerate}
\end{prop}
\subsection{ED, PID e UFD}
\subsubsection{ED}


\begin{definizione}
	[ED] 
	$A$ dominio \`e \textit{euclideo} se si pu\`o definire una mappa $d : A \setminus \left\{ 0 \right\}  \to   \mathbb{N}$ tale che:
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item $d(x) \le  d(xy) , \ \forall x,y \in A \setminus\left\{ 0 \right\} $;
		\item $\forall x \in A , \ \forall y \in A \setminus\left\{ 0 \right\} $, si trovano $q,r \in A$ tali che $x = yq + r$, con $d(r) < d(y)$ oppure $r=0$.
	\end{enumerate}
\end{definizione}
\begin{prop}
	[Algoritmo di Euclide]
	In $A$ dominio euclideo, per ogni coppia $a,b \in A$, esiste un MCD ottenuto tramite algoritmo di Euclide.
\end{prop}
\begin{prop}
	Gli elementi di grado minimo di $A$ dominio euclideo coincidono con gli elementi di $A^*$.
\end{prop}
\begin{prop}
	Tutti gli ideali di $A$ dominio euclideo sono principali e generati da un elemento di grado minimo nell'ideale in questione.
\end{prop}
\subsubsection{PID}
\begin{definizione}
	[PID]
	Un dominio $A$ \`e a \textit{ideali principali} se ogni suo ideale \`e principale.
\end{definizione}
\begin{prop}
Se $A$ \`e un PID, i suoi unici ideali primi sono $\langle 0 \rangle$ e quelli massimali.
\end{prop}
\begin{prop}
	[MCD nei PID]
	Dati $x,y \in A$ PID non entrambi nulli, si ha $\langle x,y \rangle = \langle d \rangle$, con $d = (x,y)$. 
\end{prop}
\subsubsection{UFD}
\begin{definizione}
	[UFD]
	$A$ dominio \`e a \textit{fattorizzazione unica} se ogni elemento $x \in A \setminus (A^* \cup \left\{ 0 \right\} )$ si decompone univocamente in irriducibili, a meno di prodotto per un'unit\`a.
\end{definizione}
\begin{prop}
	Dati $a,b \in A$ UFD non entrambi nulli, esiste sempre un loro MCD.	
\end{prop}
\begin{teorema}
	[Caratterizzazione degli UFD]
	$A$ dominio \`e un UFD se e solo se sono soddisfatte entrambe le seguenti condizioni:
\begin{enumerate}[(a).]
	\item ogni irriducibile \`e primo;
	\item ogni catena discendente di divisibilit\`a \`e stazionaria, cio\`e data $\left\{ a_i \right\} _{i\ge 0} \subset A$, con $a_{i+1}  \mid a_i$, allora $\exists n_0 \in \mathbb{N}$ tale che $a_i \sim a _{n_0} , \ \forall i \ge n_0$.
\end{enumerate}
\end{teorema}
\begin{corollario}
Se $A$ \`e un PID, allora \`e un UFD.
\end{corollario}
\begin{boxenv}[]
	\centering $\text{ED}\implies \text{PID} \implies \text{UFD}$
\end{boxenv}

\subsection{Anelli di polinomi}
\begin{definizione}
	[Contenuto]
	Dato $f(x) \in A[x]$, con $A$ UFD e $f(x) =\sum_{i=0}^{n} a_i x^i$, si definisce il \textit{contenuto} di $f(x)$ come l'MCD dei suoi coefficienti:
	\[
	c\big(f(x)\big) = \operatorname{gcd}(a_0,\ldots,a_n) 
	\] 
\end{definizione}
\begin{definizione}
	[Elemento primitivo]
	$f(x) \in A[x]$, con $A$ UFD, \`e \textit{primitivo} se $c (f(x)) \sim 1$.
\end{definizione}
\begin{lemma}
	[Lemma di Gauss]
	Dati $f(x) , g(x) \in A[x]$, allora:
	\[
	c\big(f(x) g(x)\big) = c(f(x)) c(g(x))
	\] 
\end{lemma}
\begin{corollario}
	Dati $f(x) , g(x) \in A[x]$, con $c(f(x)) = 1$ e $f(x)  \mid g(x)$ in $K[x]$, con $K$ campo dei quozienti di $A$, allora $f(x)  \mid g(x)$ in $A[x]$.
\end{corollario}
\begin{corollario}
	Dato $f(x) \in A[x]$, con $f(x) = g(x) h(x)$ in $K[x]$ (con $K$ campo dei quozienti di $A$) e $\deg g(x), \deg h(x) \ge 1$ (quindi $f$ riducibile in $K[x]$), allora $\exists \delta \in K^*$ tale che $g_1(x) = \delta g(x) \in A[x]$ e $h_1(x) = \delta ^{-1}h(x) \in A[x]$, per cui $f(x) = g_1(x) h_1(x)$ in $A[x]$.
\end{corollario}
\begin{teorema}
	Gli irriducibili di $A[x]$, con $A$ UFD, soddisfano una tra le seguenti condizioni:
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item $f(x) \in A$ e irriducibile in $A$;
		\item $f(x) \in A[x]$, con $\deg f(x) \ge 1$, $c(f(x)) = 1$ e $f(x)$ irriducibile in $K[x]$.
	\end{enumerate}
\end{teorema}
\begin{teorema}
	Se $A$ \`e un UFD, allora $A[x]$ \`e un anello a fattorizzazione unica.
\end{teorema}
\begin{corollario}
	Se $A$ \`e un UFD, allora $A[x_1,\ldots,x_n]$ \`e un anello a fattorizzazione unica.
\end{corollario}
\begin{prop}
	[Eisenstein]
	Sia $A$ un UFD e $f(x) \in A[x]$ primitivo, con $f(x) = \sum_{i=0}^{n} a_i x^i$. 
	Dato $p \in A$ un primo tale che
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item $p \nmid a_n$,
		\item $p  \mid a_i$, $\forall i =0,\ldots,n-1$,
		\item $p^2 \nmid a_0$;
	\end{enumerate}
	allora $f(x)$ \`e irriducibile in $A[x]$ e in $K[x]$.
\end{prop}


\newpage


























\section{Teoria dei campi}
\subsection{Estensioni di campi}


\begin{definizione}
	[Elementi algebrici e trascendenti]
	Dato $K$ campo e $L$ una sua estensione, $\alpha \in L$ \`e algebrico su $K$ se $\exists  f(x) \in K[x] \setminus \left\{ 0 \right\} $ tale che $f(\alpha )= 0$. 
	Altrimenti, $\alpha $ \`e detto trascendente su $K$.
\end{definizione}
\begin{definizione}
	[Grado di un'estensione]
	Data $L / K$ estensione, il suo grado si indica con $[L:K] = \dim _K L $ ed \`e la dimensione di $L$ come spazio vettoriale su $K$.
\end{definizione}
\begin{prop}
Sia $L / K$ un'estensione, con $\alpha  \in L$; allora:
\[
	[K(\alpha ) : K] = \begin{cases}
		+\infty &,\ \alpha \text{ trascendente}\\
		\deg \mu_\alpha (x) &,\ \alpha \text{ algebrico}
	\end{cases}
\] 
con $\mu _\alpha (x)$ polinomio minimo di $\alpha$ in $K[x]$.
\end{prop}
\begin{prop}
	[Formula della torre]
	Sia data la torre di estensioni $K \subset F \subset L$; allora $L / K$ \`e finita se e solo se $L/F$ e $F / K$ sono finite e vale 
	\[
		[L:K]=[L:F][F:K]
	\] 
\end{prop}
\begin{definizione}
	[Estensione composta]
	Sia $\Omega $ un campo e $L,M \subset \Omega $; allora $LM=L(M)=M(L)$ \`e il pi\`u piccolo sottocampo di $\Omega $ contenente $L $ e $M$.
	Se $M,L$ sono estensioni finitamente generate, cio\`e $L = K(\alpha _1,\ldots,\alpha _n)$ e $M = K(\beta _1,\ldots,\beta _m)$, vale
	\[
	LM = K(\alpha _1,\ldots,\alpha _n,\beta _1,\ldots,\beta _m)
	\] 
\end{definizione}
\begin{prop}
	Si considerano le due torri $K \subset L \subset FL$ e $K \subset F \subset  FL$, con $[L:K] = m$ e $[F:K] = n$; allora $[FL:K] = d < +\infty$ e $[m,n] \mid d$.
\end{prop}
\[
\begin{tikzcd}
	& FL &\\
	L & & F \\
	  & K &
	\arrow[from=1-2, to=3-2, no head, "\displaystyle d"]
        \arrow[from=1-2, to=2-1, no head]
        \arrow[from=1-2, to=2-3, no head]
	\arrow[from=3-2, to=2-1, no head, "\displaystyle m"]
	\arrow[from=3-2, to=2-3, no head, "\displaystyle n"']
\end{tikzcd}
\] 
\begin{definizione}
[Estensione algebrica]
$L / K$ \`e algebrica se $\forall  \alpha  \in L$, $\alpha $ \`e algebrico su $K$.
\end{definizione}
\begin{prop}
Ogni estensione finita \`e algebrica.
\end{prop}
\begin{prop}
Data estensione $L / K$, allora $A = \left\{ \alpha \in L  \mid \alpha  \text{ algebrico su } K \right\} $ \`e un campo e un'estensione algebrica di $K$.
\end{prop}
\begin{prop}
$L / K$ \`e un'estensione finitamente generata da algebrici, cio\`e $L=K(\alpha _1,\ldots,\alpha _n)$, se e solo se $L / K$ \`e finita.
\end{prop}
\begin{teorema}
	[Caratterizzazione delle estensioni algebriche]
	Valgono i due seguenti punti.
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item Data la torre $K \subset L \subset F$, $F / K$ \`e algebrica se e solo se $F / L$ e $L / K$ sono algebriche.
		\item Date due estensioni $L / K$ e $M / K$, queste sono algebriche se e solo se $LM / K$ \`e algebrica.
	\end{enumerate}
\end{teorema}
\subsection{Chiusura algebrica}
\begin{definizione}
	[Campo algebricamente chiuso]
	$\Omega $ \`e detto algebricamente chiuso se ogni $f(x) \in \Omega [x]$ non costante ha almeno una radice in $\Omega $.	
\end{definizione}
\begin{definizione}
	[Chiusura algebrica]
	$\Omega / K$ \`e una chiusura algebrica di $K$ se valgono i due seguenti punti:
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item $\Omega $ \`e algebricamente chiuso;
		\item $\Omega / K$ \`e un'estensione algebrica.
	\end{enumerate}
\end{definizione}
\begin{teorema}
	[Esistenza e unicit\`a della chiusura]
	Dato $K$ campo, allora esiste sempre una sua chiusura algebrica, che \`e unica a meno di isomorfismo.
\end{teorema}
\begin{definizione}
[Campo di spezzamento]
Dato $f(x) \in K[x]$, con $\deg f(x) \ge 1$, e date $\alpha _1 ,\ldots,\alpha _n \in \overline{K}$ e sue radici, se ne definisce il campo di spezzamento su $K$ come il sotto campo di $\overline{K}$ dato da $K(\alpha _1,\ldots,\alpha _n)$.
\end{definizione}
\begin{prop}
Sia $K$ un campo e $\alpha \in \overline{K}$. 
Se $k$ \`e il numero di radici distinte di $\mu _\alpha (x) $ in $\overline{K}$, allora 
\[
\exists \varphi _1,\ldots, \varphi _k : K(\alpha ) \longhookrightarrow \overline{K}
\] 
estensioni dell'immersione $K \longhookrightarrow \overline{K}$ data dall'identit\`a, con $\varphi _i|_K = \operatorname{Id} _K$.
\end{prop}
\begin{teorema}
	[Criterio della derivata]
	Sia $f(x) \in K[x]$; allora $f(x)$ ha radici multiple in $\overline{K}$ se e solo se $\operatorname{gcd}(f(x),f'(x)) \neq 1$.
	Se $f$ \`e irriducibile in $K[x]$, allora $f$ ha radici multiple se e solo se $f'(x) = 0$.
\end{teorema}
\begin{definizione}
	[Campo perfetto]
	$K$ \`e perfetto se ogni irriducibile di $K[x]$ ha derivata non-nulla.
\end{definizione}
\begin{prop}
	Sia $\alpha \in \overline{K}$, con $[K(\alpha ) : K] = n$.
	Allora, per ogni $\varphi : K \longhookrightarrow \overline{K}$
	\[
	\exists \varphi _1 ,\ldots,\varphi _n : K(\alpha )\longhookrightarrow \overline{K}
	\] 
	con $\varphi _i|_K = \varphi, \ \forall i$.
\end{prop}
\begin{corollario}
$E/K$ estensione di grado $n$; allora $\forall \varphi : K \longhookrightarrow \overline{K}$, si trovano esattamente $n$ immersioni $\varphi _1,\ldots,\varphi _n : E \longhookrightarrow \overline{K}$, con $\varphi _i|_K = \varphi $.
\end{corollario}
\begin{definizione}
	[Elementi coniugati]
	Per $\alpha \in \overline{K}$, i suoi coniugati su $K$ sono le radici del suo polinomio minimo su $K$.
\end{definizione}
\begin{definizione}
	[Estensione separabile]
	$K \subset L$ estensione algebrica \`e separabile se il polinomio minimo di ogni suo elemento \`e separabile, cio\`e se ha tutte radici distinte in un campo di spezzamento.
\end{definizione}
\subsection{Estensioni normali}
\begin{definizione}
	[Estensione normale]
	$F / K$ estensione algebrica \`e normale se $\forall \varphi  : F \longhookrightarrow \overline{K}$, con $\varphi |_K = \operatorname{Id} _K$, si ha $\varphi (F) = F$.
\end{definizione}
\begin{prop}
	Sia $F / K$ algebrica e finita.
	Allora le seguenti affermazioni sono equivalenti:
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item $F / K$ \`e normale;
		\item ogni irriducibile $f(x) \in K[x]$ che ha una radice in $F$, le ha tutte in $F$;
		\item $F$ \`e il campo di spezzamento su $K$ di una famiglia di polinomi di $K[x]$.
	\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{prop}
Ogni estensione di grado $2$ \`e normale in caratteristica diversa da $2$.
\end{prop}
\begin{prop}
Siano $F / K$ e $L / K$ due estensioni normali di $K$ nella chiusura $\overline{K}$; allora anche $FL / K$ e $(F\cap L) / K$ sono normali.
\end{prop}
\begin{prop}
Data la torre $K \subset F \subset L$ nella chiusura $\overline{K}$, se $L / K$ \`e normale, allora $L / F$ \`e normale.
\end{prop}

\subsection{Teoria di Galois}

\subsubsection{Gruppo di Galois di $\mathbb{F}_{q^d} / \mathbb{F}_q$}

\subsubsection{Teorema di corrispondenza di Galois}


















\newpage

\section{Esercizi}
\subsection{Esercizi su gruppi 1}
\begin{esercizio}
Sia $G = \mathbb{Z}/20 \mathbb{Z} \times  \mathbb{Z} / 8 \mathbb{Z}$; determinare il numero degli omomorfismi $f : G \to  G$.
Inoltre, dati $n \in \mathbb{N}$ e $f_n : G \to G$ l'omomorfismo dato da $f_n(x)=nx$, determinare:
\begin{enumerate}[(a).]
	\item per quali valori di $n$, $\operatorname{Ker} f_n$ \`e ciclico;
	\item per quali valori di $n$, $\operatorname{Im} f_n$ \`e ciclico.
\end{enumerate}
\end{esercizio}
 
\subsection{Esercizi su campi e anelli 1}
\begin{esercizio}
	Sia $f(x) = x^4 + x^3 -3 \in \mathbb{F}_7[x]$. Determinare il numero di divisori dello zero e l'inverso di $\overline{x+1}$ in $\mathbb{F}_7[x] / \langle f(x) \rangle$.
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
	Si scompone $f(x)$ in $\mathbb{F}_7[x]$; per farlo, si vede se ha radici, calcolando $f(a)$, per $a = 0,1,\ldots,6$.
	Provando, si vede che:
	\[
	\begin{split}
		&f(0) = -3\equiv 4  \pmod{7} \\
		& f(1) = -1 \equiv 6  \pmod{7} \\
		&f(2) = 16 + 8 - 3 = 21 \equiv 0 \pmod{7} \\
		&f(3) = 81 + 27 - 3=105 \equiv 0 \pmod{7}\\
		&f(4) = 256 + 64 -3 = 317 = 280 + 37 \equiv 2 \pmod{7} \\
		&f(5) = 625 + 125 - 3 = 747 =735 + 12 \equiv 5 \pmod{7} \\
		&f(6) = 1296 + 216 - 3 = 1509 = 1498 + 11 \equiv 4 \pmod{7} 
	\end{split}
	\] 
	Per effettuare la fattorizzazione di $f(x)$, si usa Ruffini. 
	Iniziando con $(x-2)$, visto che $f(x) = x^4 + x^3 - 3 \equiv x^4 + x^3 + 4 \operatorname{mod} 7$, si ottiene:
\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c c c c c}
		2 & 1 & 1 & 0 & 0 & 4 \\
		  &  & 2& 6& 5 & 3\\
	\hline
		  &1 & 3 & 6& 5 &0
	\end{tabular}
\end{table}	
\[
f(x) = (x-2) \big(x^3 + 3x^2 + 6x + 5\big)= (x-2) g(x)
\] 
Evidentemente, $g(3) = 0 \implies (x-3)  \mid g(x)$; usando ancora Ruffini, si ha:
\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c c c c }
		3 & 1 & 3 & 6 & 5 \\
		  &  & 3& 4& 2 \\
	\hline
		  &1 & 6 & 3& 0 
	\end{tabular}
\end{table}	
\[
f(x) = (x-2) g(x) = (x-2)(x-3)\big(x^2 + 6x + 3\big)
\] 
dove si nota che $x^2 + 6x + 3$ non si annulla n\'e per $x = 2$, n\'e per $x = 3$, quindi \`e irriducibile in $\mathbb{F}_7[x]$ (altrimenti $f(x)$ avrebbe una radice diversa da $x = 2, 3$, che \`e assurdo per i calcoli svolti sopra).
In questo modo, si pu\`o studiare nel dettaglio $\mathbb{F}_7 [x] / \langle f(x) \rangle$. 
Intanto, visto che $f(x)$ \`e un polinomio di grado $4$ in $\mathbb{F}_7[x]$, tale quoziente sar\`a composto da tutti i polinomi della forma
\[
ax^3 + bx^2 + cx + d, \ a,b,c,d \in \mathbb{F}_7
\] 
pertanto avr\`a un totale di $7^4$ elementi.
Le unit\`a di $\mathbb{F}_7[x] / \langle f(x) \rangle$ sono tutte quelle classi $\overline{h(x)}$ tali che $\big(f(x),h(x)\big) = 1$; per studiare meglio questo fatto, si usa il teorema cinese del resto per anelli a partire dall'osservazione che $x-2$, $ x-3 $ e $x^2 + 6x +3$ sono coprimi tra loro:
\[
	\frac{\mathbb{F}_7[x]}{\langle  (x-2) (x-3) (x^2 + 6x+3)\rangle} \cong \mathbb{F}_7[x] / \langle x-2 \rangle \times \mathbb{F}_7[x] / \langle x-3 \rangle \times \mathbb{F}_7[x] / \langle x^2 + 6x + 3 \rangle
\] 
Per studiare il numero delle unit\`a complessive di $\mathbb{F}_7[x] / \langle f(x) \rangle$, si studia singolarmente ciascun fattore:
\begin{itemize}
	\item $\mathbb{F}_7[x] / \langle x-2 \rangle\cong \mathbb{F}_7$, quindi ha $7$ elementi, per un totale di $6$ unit\`a;
	\item $\mathbb{F}_7[x] / \langle x-3 \rangle \cong \mathbb{F}_7$, quindi ha $6$ unit\`a;
	\item $\mathbb{F}_7[x] / \langle x^2 + 6x+3 \rangle$ \`e un campo perch\'e $x^2 + 6x +3 $ \`e irriducibile in $\mathbb{F}_7[x]$ e ha un totale di $7^2 = 49$ elementi, quindi \`e isomorfo a $\mathbb{F}_{49} $, con un totale di $48$ unit\`a.
\end{itemize}
Da questo si conclude che il numero totale di unit\`a in $\mathbb{F}_7[x] / \langle f(x) \rangle$ \`e $6 \cdot  6 \cdot 48 =1728$ unit\`a.
Essendo interessati ai divisori dello zero, sapendo che divisori dello zero e unit\`a partizionano l'anello (a parte lo zero), si ha che, in totale, sono $7^4 - 1728 =2401 - 1728 = 673$ incluso lo zero.

Per finire, si calcola l'inverso di $\overline{x + 1}$ in $\mathbb{F}_7[x] / \langle f(x) \rangle$.
Intanto si nota che $x+1$ \`e coprimo con $f(x)$ perch\'e si annulla in $-1\equiv 6 \operatorname{mod} 7$, quindi l'inverso in $\mathbb{F}_7[x] /\langle f(x) \rangle$ esiste.
Si cerca un polinomio $a(x) \in \mathbb{F}_7[x]$ che soddisfa
\[
a(x) (x+1) + b(x) f(x) = 1
\] 
cosicch\'e, in $\mathbb{F}_7[x] /\langle f(x) \rangle$, $\overline{a(x) } (\overline{x+1}) = 1$.
Per iniziare, si divide $f(x)$ per $x+1$ (usando $-1 \equiv 6 \operatorname{mod} 7 $):
\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c c c c c}
		6 & 1 & 1 & 0 & 0 & 4 \\
		  &  & 6& 0& 0 & 0\\
	\hline
		  &1 & 0 & 0& 0 &4
	\end{tabular}
\end{table}	
\[
f(x) = (x+1)x^3 +4 
\] 
In $\mathbb{F}_7[x]$, $4^{-1} \equiv 2 \operatorname{mod} 7 $, quindi, moltiplicando tutto per $2$ in $\mathbb{F}_7[x] / \langle f(x) \rangle$, si ha:
\[
1= 2f(x) - 2(x+1)x^3 \implies  \overline{1} = \overline{-2}(\overline{x+1})\overline{x^3}
\] 
da cui l'inverso di $\overline{x+1}$ \`e proprio $\overline{-2x^3}\equiv \overline{5x^3}$, visto che $-2\equiv 5 \operatorname{mod} 7 $.
\end{svolgimento}

\begin{esercizio}
	Sia $m$ un numero intero e sia
	\[
	f_m(x) = (x^2 - m) (x^4-25)
	\] 
	Determinare, per ogni valore intero di $m$, il grado del campo di spezzamento di $f_m(x)$ su $\mathbb{Q}$.
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
	Il campo di spezzamento per $f_m(x)$ si ottiene aggiungendo a $\mathbb{Q}$ le radici dei due fattori $x^2 - m$ e $x^4-25$.
	Si pu\`o notare che
	\[
	x^4 - 25 = (x^2+5)(x^2-5) 
	\] 
	Da qui, si ottiene che le radici di $x^4 - 25$ sono $\pm\sqrt{5} $ e $\pm i \sqrt{5} $, quindi il suo campo di spezzamento corrisponde con $K=\mathbb{Q}(\sqrt{5} ,i)$.
	Per finire, si osserva che $[\mathbb{Q}(\sqrt{5} ) : \mathbb{Q}] = 2$ e $[\mathbb{Q}(i) : \mathbb{Q}] = 2$, per cui $[K : \mathbb{Q}] = 4$, dato che $i \not\in\mathbb{Q}(\sqrt{5} )$.
	Visto che $K$ \`e indipendente da $m$, rimarr\`a fisso per il resto dell'esercizio.

	Quanto al fattore $x^2 - m$, le sue radici sono $\pm \sqrt{m} $, ma qui il campo di spezzamento dipende dalla scelta dell'intero $m$.
	\begin{itemize}
		\item Se $m=0$, le radici di $x^2 - m$ sono gi\`a contenute in $\mathbb{Q}$ poich\'e \`e proprio lo zero.
		\item Se $m$ \`e un quadrato perfetto positivo, allora $\sqrt{m} \in \mathbb{Q}$ e, anche in questo caso, $\mathbb{Q}$ contiene gi\`a le radici.
		\item Se $m<0$, invece, le radici sono date da $\pm i \sqrt{\lvert m \rvert } $; in questo caso, se $m = - n^2$, per qualche intero $n$, allora il suo campo di spezzamento coincide con $\mathbb{Q}(i)$, visto che $\sqrt{\lvert m \rvert } \in \mathbb{Q}$. Altrimenti, il suo campo di spezzamento sar\`a dato da $\mathbb{Q}(i \sqrt{\lvert m \rvert } )$.
		\item Infine, se $m>0$ non \`e un quadrato perfetto, il campo di spezzamento \`e ottenuto aggiungendo $\sqrt{m} $, quindi coincide con $\mathbb{Q}(\sqrt{m} )$.
	\end{itemize}
	Allora, il campo di spezzamento per questo fattore, al variare di $m\in \mathbb{Z}$, \`e dato da:
	\[
	L = \begin{cases}
		\mathbb{Q} \\
		\mathbb{Q}(i\sqrt{m} ) \\
		\mathbb{Q}(\sqrt{m} ) 
	\end{cases}
	\] 
	Visto che $i$ \`e gi\`a stato aggiunto per la radice del secondo fattore, ci si pu\`o concentrare sul trattare i casi in cui $L = \mathbb{Q}(\sqrt{m} )$ o $L = \mathbb{Q}$.

	Per concludere, quindi, il campo di spezzamento del polinomio $f_m(x)$ su $\mathbb{Q}$ \`e dato da $E = K L$, con le varie possibilit\`a per $L$ al variare di $m \in \mathbb{Z}$:
	\begin{itemize}
		\item se $m=0$, $m$ (positivo o negativo) quadrato perfetto, oppure $m=\pm 5$, allora $E = \mathbb{Q}(\sqrt{5} ,i)$;
		\item se $m$ (positivo o negativo) NON \`e un quadrato perfetto e $\lvert m \rvert \neq 5$, allora $E = \mathbb{Q}(\sqrt{5} ,\sqrt{\lvert m \rvert } , i)$.
	\end{itemize}
	Nel primo caso, il grado dell'estensione rimane quello di $K$, ossia $[E : \mathbb{Q}] = 4$, mentre, nel secondo caso, $[E:\mathbb{Q}] = 2^3 = 8$.
\end{svolgimento}
\begin{esercizio}
	Siano $f(x) = x^3 + 3x - 1$ e $g(x) = x^2 - 2$.
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item Se $\alpha $ \`e una radice complessa di $f(x)$, determinare il polinomio minimo di $1 / (\alpha +2)$ su $\mathbb{Q}$.
		\item Determinare l'insieme dei numeri primi $p$ tali che $f(x)$ e $g(x)$, considerati a coefficienti in $\mathbb{F}_p$, hanno una radice comune.
	\end{enumerate}
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
	Si divide lo svolgimento nei due punti.
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item Sia $\alpha $ una radice complessa di $f(x)$. Si cerca il polinomio minimo di 
			\[
			\beta = \frac{1}{\alpha  + 2}\implies \alpha \beta  + 2 \beta  = 1 \implies \alpha  = \frac{1}{\beta }-2
			\] 
			Visto che $f(\alpha) = 0 $, allora:
			\[
			\left(\frac{1}{\beta }-2\right) ^3 + 3 \left(\frac{1}{\beta }-2\right) -1 = 0
			\] 
			Espandendo e riordinando si ottiene un polinomio in $\beta$:
			\[
			\begin{split}
				&\frac{1}{\beta ^3}-8 -\frac{6}{\beta ^2} + \frac{12}{\beta } + \frac{3}{\beta }-6 - 15 = 0 \implies \frac{1}{\beta ^3}-\frac{6}{\beta ^2}+\frac{15}{\beta }  = 15\\
				&\Rightarrow 15\beta ^3 = 1 - 6 \beta + 15\beta ^2 \implies 15\beta ^3 - 15 \beta ^2 + 6 \beta -1 = 0
			\end{split}
			\] 
			In questo modo, si ricava il polinomio $p(x) = 15 x^3 - 15 x^2 + 6 x - 1$, che \`e a coefficienti razionali, ha $\beta $ come radice ed \`e di grado $3$.
			Usando Eisenstein con $p=3$ su $f(x)$, si conclude che \`e irriducibile su $\mathbb{Q}$, quindi $[\mathbb{Q}(\alpha ) :\mathbb{Q}] = 3$. 
			Infine, visto che $\beta \in Q(\alpha )$ e, viceversa, $\alpha \in Q(\beta )$, si conclude che $[\mathbb{Q}(\beta ):\mathbb{Q}] = 3$, pertanto $p(x)$ coincide proprio con il polinomio minimo di $\beta $.
		\item Si cercano i primi $p$ tali per cui $\exists a \in \mathbb{F}_p$ con $f(a) = g(a) = 0$.
			Si nota che $g(a) = 0 \implies a^2 = 2$ in $\mathbb{F}_p$.
			Passando alla condizione $f(a) = 0$, si ha $a^3 + 3a - 1 =0$; moltiplicando tutto per $a$, si ottiene $a^4 + 3a^2 - 1 = 0$. 
			Sostituendo la condizione trovata prima, cio\`e $a^2 = 2$, si ottiene $4 + 6 - a =0$, quindi $a = 10$ in $\mathbb{F}_p$.

			In questo modo, si ricava che $a$ deve soddisfare due condizioni in $\mathbb{F}_p$: $a \equiv 10 \operatorname{mod} p $ e $a^2 \equiv 2 \operatorname{mod}p $, cio\`e
			\[
				100 \equiv 2 \pmod{p} \implies p  \mid 98=2\cdot 7^2
			\] 
			Allora le possibilit\`a sono $p = 2$, oppure $p=7$.
			Si nota che, per $p=2$, $g(x) = x^2$ e $f(x) = x^3 + x +1$, che non hanno radici comuni.
			Perci\`o, ci si convince facilmente che l'unico $p$ che soddisfa la richiesta \`e $p=7$.
	\end{enumerate}
\end{svolgimento}
\begin{esercizio}
	Sia $f(x) = x^6 + 4x^3 + 2$.
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item Detta $\alpha $ una radice complessa di $f(x)$, determinare il polinomio minimo di $1/\alpha ^2$ su $\mathbb{Q}$.
		\item Determinare il campo di spezzamento di $f(x)$ su $\mathbb{F}_7$.
	\end{enumerate}
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
	Si divide lo svolgimento nei due punti.
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item Si nota preliminarmente che $f(x)$ \`e irriducibile per il criterio di Eisenstein con $p=2$. 
			Inoltre, $f(\alpha ) = 0$, quindi $\alpha ^6 +2 = - 4 \alpha ^3$; elevando al quadrato, si ottiene che:
			\[
			\alpha ^{12} +4 + 4 \alpha ^6 = 16 \alpha ^6 \implies \alpha ^{12} - 12 \alpha ^6 + 4 = 0
			\] 
In questo modo, sostituendo $y = \alpha ^2$, si trova $y^6 - 12 y^3  + 4 = 0$, quindi $y = \alpha ^2$ soddisfa $p(y) = 0$, con $p(x) = x^6 - 12 x^3 + 4$.
Ora si deve mostrare che $p(x)$ \`e irriducibile per far vedere che \`e il polinomio minimo per $\alpha ^2$.
Visto che $\mathbb{Q}(\alpha ^2 ) \subseteq \mathbb{Q}(\alpha )$, allora $[\mathbb{Q}(\alpha) : \mathbb{Q}(\alpha ^2) ] \le 2$, quindi $[\mathbb{Q}(\alpha ^2) : \mathbb{Q}]=3,6$; si vuole escludere il caso in cui il grado sia $3$.
In questo caso, \`e facile convincersi che $p(x)$ dovrebbe scomporsi in due fattori cubici; riducendolo modulo $2$, poi, si vede che $\overline{p(x)} = \overline{x^6}$, pertanto i polinomi di grado $3$, $A(x)$ e $B(x)$, in cui si scompone $p(x)$ devono avere coefficienti pari, ad eccetto del primo.
Svolgendo il prodotto, si vede anche che i termini noti dei due polinomi devono essere $c=c'=\pm 2$, quindi 
\[
A(x) = x^3 + u x^2 + vx \pm 2 \hspace{1cm}B(x) = x^3 + u'x^2 + v'x \pm 2
\] 
con $u, v, u', v' \equiv 0 \operatorname{mod} 2 $.
Svolgendo il prodotto, si ottengono le condizioni $u' = -u, \ v'= -u$ per i termini di grado $1$ e $5$, mentre si ottiene $u^2 = v^2 = 0$ per quelli di grado $4$ e $2$, da cui l'assurdo.
Pertanto, $\mathbb{Q}(\alpha ^2 ) = \mathbb{Q}(\alpha )$ e, visto che $\mathbb{Q}( 1/\alpha ^2) = \mathbb{Q}(\alpha ^2)$, si conclude che il polinomio minimo di $\beta = 1 / \alpha ^2$ ha grado $6$.
Riprendendo l'espressione $\alpha ^{12} - 12 \alpha ^6 + 4 = 0$ trovata prima e sostituendo $\alpha ^2 = 1 / \beta $, si trova:
\[
\frac{1}{\beta ^6} - \frac{12}{\beta ^3} + 4 = 0\implies 4 \beta ^6 - 12 \beta ^3 + 1 =0 \implies \beta ^6 - 3 \beta ^3 + \frac{1}{4}=0
\] 
da cui $P(x) = x^6 - 3 x^3 + 1 / 4 $ \`e il polinomio minimo di $\beta $ perch\'e soddisfa $P(\beta ) =0$ e ha stesso grado dell'estensione $\mathbb{Q}(\beta )$.
\item Bisogna capire se $f(x)$ \`e irriducibile in $\mathbb{F}_7$.
	Si osserva che, ponendo $t = x^3$, si ottiene $t^2 + 4 t + 2=0$, con $\Delta = 16 - 8 = 8 \equiv 1 \operatorname{mod} 7 $, che \`e un quadrato in $\mathbb{F}_7$, pertanto $f(x)$ non \`e irriducibile.
	Si nota, poi, che $-3 \equiv 4 \operatorname{mod} 7 $ e $-5 \equiv 2 \operatorname{mod} 7 $, per cui le radici di $t^2 +4t+2 = 0$ sono $t = 1,2$.
	Tale polinomio, quindi, si scompone in 
	\[
	t^2 + 4 t + 2=(t-1) (t-2) \implies f(x) = x^6 + 4 x^3 + 2 = (x^3 - 1)(x^3-2)
	\] 
	Si osserva, ora, che gli elementi di $\mathbb{F}_7^\times$ soddisfano $x^6 = 1$; tramite la mappa $\varphi : \mathbb{F}_7^\times \to \mathbb{F}_7^\times$ tale che $x\longmapsto x^3$, si ottiene che $x^2 = 1$. 
	In questo modo, si possono capire quali sono i cubi di $\mathbb{F}_7$; da tale relazione, si trova che questi sono $x = \pm 1$, cio\`e $1,6$.
	Questo significa che $1$ \`e un cubo e, pertanto, $x^3 - 1$ \`e riducibile, mentre $x^3 - 2$ no.
Le radici di $x^3 = 1$ sono gli elementi di $\mathbb{F}_7^\times$ che hanno ordine $3$; visto che $3  \mid 6$, ci sono sicuramente elementi del genere e sono dati da $1,2,4$, quindi 
\[
f(x) = (x-1)(x-2)(x-4)(x^3-2)
\] 
\`e la scomposizione in irriducibili di $f(x)$.
Visto che le radici dei fattori di primo grado sono gi\`a in $\mathbb{F}_7$, $\operatorname{Spl} _{\mathbb{F}_7} f(x)=\operatorname{Spl} _{\mathbb{F}_7} x^3-2$.
Essendo $x^3 -2 $ irriducibile di grado $3$, allora, se $\xi $ \`e una radice $x^3 -2$, si ha $\mathbb{F}_7(\xi ) \cong \mathbb{F}_{7^3} $.
Questo permette di concludere che $\operatorname{Spl} _{\mathbb{F}_7} f(x)=\mathbb{F}_{7^3} $.
	\end{enumerate}
\end{svolgimento}
\begin{esercizio}
	Determinare il campo di spezzamento di $x^{6}-4$ su $\mathbb{Q}$ e su $\mathbb{F}_{11} $.
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
	Si inizia col determinarlo su $\mathbb{Q}$. 
	Per farlo, \`e necessario capire se $x^6- 4$ \`e irriducibile; si nota, per\`o, che $x^6 - 4 = (x^3-2)(x^3+2)$.
	Questi due fattori, poi, sono irriducibili per Eisenstein con $p=2$, quindi il campo di spezzamento di $x^6 - 4$ \`e determinato dai campi di spezzamento di questi due polinomi di grado $3$ su $\mathbb{Q}$.
	Visto che sono irriducibili, la loro estensione avr\`a grado $3$:
	\begin{itemize}
		\item per $\operatorname{Spl}_{\mathbb{Q}} x^3 - 2 $, si ha $\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2},\zeta_3) $, con $\zeta_3=e^{2\pi i / 3} $ radice cubica dell'unit\`a;
		\item per $\operatorname{Spl} _{\mathbb{Q}} x^3 + 2$, si ha lo stesso campo di spezzamento $\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2},\zeta_3) $, visto che $(-\sqrt[3]{2})^3 = -2 $.
	\end{itemize}
	Se ne conclude che il campo di spezzamento di $x^6 - 4$ su $\mathbb{Q}$ \`e dato da $\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2} , \zeta_3 )$ ed \`e un'estensione di grado $6$ perch\'e prodotto di un'estensione di grado $2$, $\mathbb{Q}(\zeta_3)$, e di un'estensione di grado $3$, $\mathbb{Q}(\sqrt[3]{2}) $.

	Quanto al caso su $\mathbb{F}_{11} $, il procedimento \`e analogo: si cerca di capire se $x^6 - 4$ ha qualche radice, o se \`e irriducibile.
	Si deve capire se $\exists x \in  \mathbb{F}_{10}^\times$ tale che $  x^6 = 4$, sapendo che gli elementi di tale campo soddisfano $x^{10}=1$.
	Pertanto $x^6 = 4$ \`e soddisfatta se e solo se $4^{10 / \operatorname{gcd}(10,6) }  = 1$ in $\mathbb{F}_{11} $; visto che $\operatorname{gcd}(10,6) =2$, si verifica che $4^5 = 1024 \equiv 1 \operatorname{mod} 11 $.
	Si nota che:
	\[
		\begin{split}
			&4^2 = 16 \equiv 5 \pmod{11} \hspace{1cm} 4^4 \equiv 5^2 =25 \equiv 3 \pmod{11} \\
			&4^5 \equiv 3 \cdot 4 = 12 \equiv 1 \pmod{11} 
		\end{split}
	\] 
	Quindi $x^6 - 4$ si decompone in $\mathbb{F}_{11}$.
	Per trovare le radici di questo polinomio ci sono due vie: partendo dal fatto che ci sono due elementi che soddisfano $x^6 - 4 = 0$ in $\mathbb{F}_{11} $, essendo $\operatorname{gcd}(10,6) =2$, si procede a trovarle manualmente e si usa che, se $a$ \`e una radice, allora anche $-a$ lo \`e, oppure si usa che $2$ \`e un generatore di $\mathbb{F}_{11} ^\times$, quindi
	\[
	x^6 = 4 \iff (2^k)^6 = 2^2 \iff 6k \equiv 2 \pmod{10} 
	\] 
	che si riduce, dividendo per $2$, a $3k \equiv 1 \operatorname{mod} 5$.
	Usando che l'inverso di $3$ modulo $5$ \`e $2$, si ha la congruenza $k \equiv 2 \operatorname{mod}5$, che, modulo $10$, si traduce in $k = 2,7$.
	In questo modo, gli elementi che soddisfano $x^6 - 4 = 0$ sono $2^2 = 4$ e $2^7 = 128 \equiv 7 \operatorname{mod} 11 $.
	Se ne conclude che $x^6 - 4 = (x-4)(x-7) p(x)$, dove la divisione per $x-2$ restituisce (usando che $-4\equiv 7 \operatorname{mod} 11 $):
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\begin{tabular}{c | c c c c c c c}
			4 & 1 & 0 & 0 & 0 &0 & 0& 7\\
			  & & 4 &5 & 9&3&1&4 \\
		\hline
			  & 1 & 4 & 5&9&3&1&0\\
		\end{tabular}
	\end{table}
	\[
	x^6-4 = (x-4)\big(x^5+ 4x^4 + 5 x^3 + 9 x^2 + 3x + 1\big)
	\] 
	Applicando nuovamente Ruffini, si ottiene:
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\begin{tabular}{c | c c c c c c }
			7 & 1 & 4 & 5 & 9 &3 & 1 \\
			  & & 7 &0 & 2&0&10 \\
		\hline
			  & 1 & 0 & 5&0&3&0\\
		\end{tabular}
	\end{table}
	\[
	x^6-4=(x-4)(x-7)\big(x^4 + 5 x^2 + 3\big)
	\] 
	Allora il campo di spezzamento su $\mathbb{F}_{11} $ di $x^6-4$ coincide con quello di $x^4 + 5 x^2 + 3$.
Per trovare il campo di spezzamento di questo polinomio, si prende $t = x^2$, per cui si ottiene $t^2 + 5 t + 3=0$, da cui
\[
t_{1,2} = \frac{-5 \pm \sqrt{25 - 12} }{2}\equiv \frac{6\pm \sqrt{2} }{2} = 3 \pm \frac{1}{\sqrt{2} } \in \mathbb{F}_{11} (\sqrt{2} )\cong \mathbb{F}_{11^2} 
\] 
Ne segue che il campo di spezzamento di $x^6-4$ \`e proprio $\mathbb{F}_{11^2} $, in quanto, contenendo $t_1$ e $t_2$, contiene anche le rispettive radici quadrate $\pm \sqrt{t_1} $ e $\pm \sqrt{t_2} $.
\end{svolgimento}

\begin{esercizio}
Calcolare i gradi delle estensioni $\mathbb{Q}(\sqrt{3} ,\sqrt{5} ) / \mathbb{Q}$ e $\mathbb{Q}(\sqrt{3} -\sqrt{5} ) / \mathbb{Q}$.
Poi, trovare i polinomi minimi di $\sqrt{3} -\sqrt{5} $ e di $\sqrt{\sqrt{3} -\sqrt{5} } -1$ su $\mathbb{Q}$.
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
	Per calcolare $[\mathbb{Q}(\sqrt{3} ,\sqrt{5} ):\mathbb{Q}]$, si nota che una possibile base \`e data da $\left\{ 1, \sqrt{3} , \sqrt{5} ,\sqrt{3} \sqrt{5}  \right\} $.
	Questo significa che tale estensione ha grado $4$.
	Si nota che quella esposta \`e effettivamente una base perch\'e $\sqrt{3} $ e $\sqrt{5} $ sono indipendenti
	Per calcolare il grado della seconda estensione, si tiene a mente quanto appena visto; si far\`a vedere che $\sqrt{3} , \sqrt{5} \in \mathbb{Q}(\sqrt{3} -\sqrt{5} )$.
	Per farlo, \`e sufficiente osservare che $1 / (\sqrt{3} -\sqrt{5} ), (3-5) \in \mathbb{Q}(\sqrt{3} -\sqrt{5} )$, per cui:
	\[
	\frac{3-5}{\sqrt{3} -\sqrt{5} }= \frac{(\sqrt{3} -\sqrt{5} )(\sqrt{3} +\sqrt{5}) }{\sqrt{3} -\sqrt{5} }= \sqrt{3} +\sqrt{5} \in \mathbb{Q}(\sqrt{3} -\sqrt{5} )
	\] 
	Ma allora
	\[
	\sqrt{3} =\frac{( \sqrt{3} -\sqrt{5} ) + (\sqrt{3} +\sqrt{5} )}{2} \hspace{1cm} \sqrt{5} = \frac{(\sqrt{3} +\sqrt{5} ) - ( \sqrt{3} -\sqrt{5} )}{2}
	\] 
	quindi $\sqrt{3} ,\sqrt{5} \in \mathbb{Q}(\sqrt{3} - \sqrt{5} )$.
	Visto che $\sqrt{3} -\sqrt{5} \in \mathbb{Q}(\sqrt{3} ,\sqrt{5} )$, si conclude facilmente che $\mathbb{Q}(\sqrt{3} -\sqrt{5} ) = \mathbb{Q}(\sqrt{3} ,\sqrt{5} )$, da cui $[\mathbb{Q}(\sqrt{3} -\sqrt{5} ) : \mathbb{Q} ] = 4$.

	Per trovare il polinomio minimo di $\sqrt{3} -\sqrt{5} $, si prende $x = \sqrt{3} -\sqrt{5} $; allora si nota che:
	\[
		\begin{split}
			&x^2 = 3 + 5 - 2\sqrt{15} \Rightarrow \sqrt{15} = \frac{x^2 - 8}{2} \\
			&\Rightarrow 15 = \frac{1}{4} \left[ x^4 + 64 - 16 x^2 \right] \implies x^4 - 16 x^2 + 4 = 0
		\end{split}
	\] 
	In questo modo, il candidato polinomio minimo di $\sqrt{3} -\sqrt{5} $ \`e proprio $p(y)= y^4 - 16 y^2 + 4$ perch\'e \`e stato costruito in modo tale che $p(x) =0 , \ x = \sqrt{3} -\sqrt{5} $. 
Visto che l'estensione $\mathbb{Q}(\sqrt{3} -\sqrt{5} ) / \mathbb{Q}$ ha grado $4$ e che $p(y)$ \`e un polinomio di grado $4$ a coefficienti razionali che ha $\sqrt{3} -\sqrt{5} $ come radice, allora \`e automaticamente il polinomio minimo.

Per $\sqrt{\sqrt{3} -\sqrt{5} } -1$, si procede in maniera analoga, ponendo $\beta  = \sqrt{\sqrt{3} -\sqrt{5} } -1\Rightarrow \beta + 1 = \sqrt{\sqrt{3} -\sqrt{5} } $; in questo modo, si ha:
\[
	\begin{split}
		&(\beta +1) ^2 = \sqrt{3} -\sqrt{5} \Rightarrow (\beta +1)^4 = 3 + 5 - 2\sqrt{15}  \\
		&\Rightarrow \sqrt{15} = \frac{8-(\beta +1)^4}{2}\Rightarrow 15 = \frac{1}{4}\left[ 64 + (\beta +1)^8-16 (\beta +1)^4 \right] \\
		&\Rightarrow (\beta +1)^8 - 16 (\beta +1)^4 + 4 = 0
	\end{split}
\] 
Questo permette di ottenere un polinomio monico di grado $8$ a coefficienti razionali e con $\beta $ come radice; per concludere che \`e il polinomio minimo, \`e sufficiente mostrare che il grado dell'estensione \`e $8$.
Si osserva che, per $\alpha = \sqrt{3} -\sqrt{5}$, si ha $\beta +1 = \sqrt{\alpha } $, quindi $\mathbb{Q}(\beta ) =\mathbb{Q}( \sqrt{\alpha } )$.
Perci\`o
\[
	[\mathbb{Q}(\sqrt{\alpha } ):\mathbb{Q}] = [\mathbb{Q}(\sqrt{\alpha } ):\mathbb{Q}(\alpha )] [\mathbb{Q}(\alpha ) : \mathbb{Q}] = 4 [\mathbb{Q}(\sqrt{\alpha } ):\mathbb{Q}(\alpha )]
\] 
con $[\mathbb{Q}(\sqrt{\alpha } ) : \mathbb{Q}(\alpha )]\le 2$ perch\'e ottenuta aggiungendo una radice quadrata.
Si pu\`o mostrare che questa estensione ha grado esattamente $2$; infatti, se $\alpha $ fosse un quadrato, avrebbe tutti coniugati positivi, visto che $\mathbb{Q}(\alpha )$ \`e un campo totalmente reale, per\`o un possibile coniugato \`e $-\sqrt{3} -\sqrt{5} < 0$, quindi $\alpha $ non pu\`o essere un quadrato.
Allora $[\mathbb{Q}(\sqrt{\alpha } ):\mathbb{Q}] = 8$ e, dunque, quello trovato \`e proprio il polinomio minimo di $\beta $.

\end{svolgimento}
\begin{esercizio}
Determinare il grado del campo di spezzamento di $f(x) = x^4 - 2$ su $\mathbb{Q}$, su $\mathbb{F}_3$ e su $\mathbb{F}_{17} $.
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
	Per $\operatorname{Spl} _{\mathbb{Q}} x^4 - 2$, si nota che ha radici date da $\sqrt[4]{2},  \sqrt[4]{2}\zeta_4, \sqrt[4]{2}\zeta_4^2, \sqrt[4]{2}\zeta_4^3$, con $\zeta_4=i$ radice quartica dell'unit\`a.
	Evidentemente, il suo campo di spezzamento \`e dato da $\mathbb{Q}(\sqrt[4]{2} ,\zeta_4)$, dove $[\mathbb{Q}(\sqrt[4]{2}):\mathbb{Q}] = 4 $ e $[\mathbb{Q}(\zeta_4) : \mathbb{Q}] = 2$; essendo queste estensioni indipendenti, il grado complessivo dell'estensione \`e $8$.

	Per $\operatorname{Spl} _{\mathbb{F}_3} x^4 - 2$, si nota che tale polinomio \`e irriducibile: $-2\not\equiv 0 \operatorname{mod} 3 $, $-1\not\equiv 0 \operatorname{mod} 3 $ e $2^4 - 2 = 14 \equiv 2\not \equiv 0 \operatorname{mod} 3$.
	Inoltre, $x^4 - 2$ non si scompone neanche in fattori quadratici in $\mathbb{F}_3$ perch\'e, altrimenti, $2$ dovrebbe essere un quadrato, ma $2^2 = 1$ e $1 ^2 = 1$.
	Allora $x^4 - 2$ \`e irriducibile di grado $4$ su $\mathbb{F}_3$, il che vuol dire che si decompone completamente in $\mathbb{F}_{3^4} $.

Per $\operatorname{Spl} _{\mathbb{F}_{17}} x^4-2$, infine, si usa il fatto che un elemento di $\mathbb{F}_{17}^\times $ soddisfa $x^{16} = 1$, per cui vale $x^4 = 2$ se e soltanto se \`e verificata la relazione $2^4 \equiv 1 \operatorname{mod} 17 $, ma questa non \`e verificata perch\'e $2^4 = 16$. 
Inoltre, $x^4 - 2$ non si pu\`o scomporre in fattori quadratici; se cos\`i fosse, infatti, dovrebbe essere soddisfatta la relazione $x^2 = 2 \iff 2 ^ 8 \equiv 1 \operatorname{mod} 17 $, ma $2^8 = 4^4 = 256\equiv 8 \operatorname{mod} 17$.
Quindi $x^4 - 2$ \`e irriducibile di grado $4$ anche in $\mathbb{F}_{17} $, per cui il suo campo di spezzamento sar\`a $\mathbb{F}_{17^4} $.

\noindent \textbf{Nota:} si pu\`o dimostrare che $x^4 - a$ \`e riducibile in un certo campo $K$ se e soltanto se $a$ \`e una potenza quarta in tale campo, oppure \`e un quadrato.
Questo permette di giustificare i passaggi nell'esercizio e la dimostrazione si basa sul proseguire per conto diretto, assumendo una generica decomposizione in fattori quadratici.
\end{svolgimento}
\subsection{Esercizi su gruppi 2}
\begin{esercizio}
Sia $G = \mathbb{Z}/4\mathbb{Z}\rtimes _\phi \mathbb{Z}/4\mathbb{Z}$ definito da $\phi (1) = - 1 \in (\mathbb{Z}/4\mathbb{Z})^* \cong \operatorname{Aut} (\mathbb{Z}/4\mathbb{Z})$.
\begin{enumerate}[(a).]
	\item Per ogni intero $n$, contare gli elementi di ordine $n$ in $G$.
	\item Dimostrare che $Z(G) \cong \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$.
	\item Calcolare $G'$ e la classe di isomorfismo di $G_\text{ab} := G / G'$.
\end{enumerate}
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
	Si divide lo svolgimento nei vari punti.
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item I possibili $n$ sono $1,2,4,8,16$.

			Per $n=1$, si ha evidentemente l'identit\`a $(0,0)$.

			Per $n=2$, si osserva che:
			\[
				(a,b)^2 = (0,0) \iff \Big(a+(-1)^b a , 2b\Big) = (0,0)
			\] 
			Conviene dividere i casi in cui $b$ \`e pari o dispari.
			Se $b$ pari (cio\`e $b=0,2$), allora il quadrato \`e pari a $(2a,2b)$ e questo coincide con $(0,0)$ se e soltanto se $a,b \in \left\{ 0,2 \right\} $. Escludendo l'identit\`a stessa, ci sono tre possibilit\`a: $(2,0), \ (2,2), \ (0,2)$.
			Se $b$ \`e dispari, invece, il quadrato \`e pari a $(0,2b)$; questo risulterebbe pari a $(0,0)$ se $b\equiv 0 \operatorname{mod} 2 $, ma questo \`e impossibile perch\'e si \`e assunto $b$ dispari.

			Per $n=4$, invece, si impone $(a,b)^4 = (0,0)$, cio\`e:
			\[
				\Big(a + (-1)^b a , 2b\Big)\Big(a+(-1)^b a, 2b\Big) =\begin{cases}
					 (0,4b) \equiv (0,0) \mod{4}&,\ b \text{ dispari} \\
					 (4a,4b)\equiv (0,0) \mod{4}&,\ b \text{ pari}
				\end{cases}
			\] 
			Questo conteggio permette di concludere che tutti gli elementi di $G$ che non sono di ordine $1$ o $2$ sono di ordine $4$.
			Visto che l'identit\`a e gli elementi di ordine $2$ sono quattro in totale, si conclude che quelli di ordine $4$ sono $12$.
		\item Per il lemma orbita-stabilizzatore, $\lvert Z(G) \rvert  \mid \lvert G \rvert $, quindi le possibili cardinalit\`a sono $1,2,4,8,16$.
			$G$ \`e un $p$-gruppo, quindi $1$ non \`e ammissibile; inoltre, $8$ e $16$ non sono possibili in quanto $G$ risulterebbe abeliano, che \`e assurdo.
			Allora $\lvert Z(G) \rvert \in \left\{ 2,4 \right\} $.
			Tuttavia, neanche $\lvert Z(G) \rvert =2$ \`e possibile perch\'e $Z(G)$ contiene tutti gli elementi di ordine $2$; infatti, dato $(a,b) \in G$ con $a,b\equiv 0 \operatorname{mod} 2 $, si ha:
			\[
				\begin{split}
					&(c,d) (a,b) = \Big(c + (-1)^d a , d + b\Big)\\
					&(a,b) (c,d) = \Big(a + (-1)^b c , b+d \Big) = \Big(a + c , b+d \Big)
				\end{split}
			\] 
			Questi coincidono per ogni elemento $(c,d) \in G$ se e solo se $a+c = c - a$; per\`o si \`e assunto $a \equiv 0 \operatorname{mod} 2 $, quindi verifica $a \equiv -a \operatorname{mod} 4 $ e, allora, $(c,d) (a,b) = (a,b)(c,d) , \ \forall (c,d) \in G$.
			Se ne conclude che $\lvert Z(G) \rvert = 4$, dove tre elementi sono id ordine $2$ e l'ultimo \`e l'identit\`a.
			Essendo un gruppo di ordine $4$ per forza abeliano, il teorema di struttura assicura che $Z(G) \cong \mathbb{Z}/ 4 \mathbb{Z}$, oppure $Z(G) \cong \mathbb{Z}/ 2 \mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$; per quanto appena detto sugli ordini degli elementi di $Z(G)$, l'unica possibilit\`a \`e proprio quella richiesta: $Z(G) \cong \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$.
		\item Per costruire $G'$, si nota che i quozienti 
			\[
			G / Z(G) \hspace{1cm} \frac{G}{\mathbb{Z}/4\mathbb{Z} \times \left\{ 0 \right\} }
			\] 
		sono abeliani (visto che il quoziente ha cardinalit\`a $4$), quindi 
		\[
		G ' \subseteq Z(G) \cap \Big(\mathbb{Z}/4\mathbb{Z}\times  \left\{ 0 \right\} \Big) \cong \Big(\mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}\Big)\cap \Big(\mathbb{Z}/4\mathbb{Z}\times  \left\{ 0 \right\} \Big) = \left\{ (0,0), (1,0) \right\} 
		\] 
		Quindi $\lvert G' \rvert = \left\{ 1,2 \right\} $; visto che $G$ non \`e abeliano, $\lvert G' \rvert = 2$ e, quindi, $G ' =\left\{ (0,0), (2,0) \right\} $, dato che $Z(G)$ contiene gli elementi di $G$ di ordine $2$.
		In questo modo, $G_{\text{ab}} $ ha cardinalit\`a $8$ ed \`e abeliano, quindi le classi di isomorfismo possibili, per il teorema di struttura, sono le seguenti:
		\[
		\big(\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}\big)^3 \hspace{1cm} \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/4\mathbb{Z} \hspace{1cm} \mathbb{Z}/8\mathbb{Z}
		\] 
		Per\`o $G_{\text{ab}} $ ha elementi di ordine $4$ e non ha elementi di ordine $8$, quindi l'unica possibilit\`a rimanente \`e $G_\text{ab}\cong \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times  \mathbb{Z}/4\mathbb{Z}$.
	\end{enumerate}
\end{svolgimento}

\begin{esercizio}
Sia $\lvert G \rvert = 3^2 \cdot 5 = 45$.
\begin{enumerate}[(a).]
	\item Determinare i possibili valori di $n_5$.
	\item Dimostrare che esiste almeno un sottogruppo normale non-banale di $G$.
	\item Assumendo che un $5$-Sylow non sia normale, dimostrare che lo \`e il $3$-Sylow.
\end{enumerate}
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
Per i teoremi di Sylow, si ha:
\[
\begin{split}
	&n_3 \equiv 1 \pmod{3} \hspace{.3cm} n_3  \mid 5\hspace{.4cm} \implies\hspace{.4cm} n_3 = 1\\
	&n_5 \equiv 1 \pmod{5}  \hspace{.3cm} n_5  \mid 3^2 \hspace{.4cm} \implies\hspace{.4cm} n_5 = 1
\end{split}
\] 
Questo fa concludere immediatamente entrambi gli altri punti: in $G$, si ha un singolo $3$-Sylow e un singolo $5$-Sylow e sono entrambi sempre normali.
\end{svolgimento}
\begin{esercizio}
Sia $G = D_4$ il gruppo diedrale di ordine $8$.
\begin{enumerate}[(a).]
	\item Stabilire i possibili ordini dell'immagine di un omomorfismo $\varphi  : G \to  S_4$.
	\item Dimostrare che non esiste un omomorfismo iniettivo $\varphi : G \to S_3$.
	\item Esibire un omomorfismo non-banale $\varphi : G \to S_4$.	
\end{enumerate}
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
Un omomorfismo \`e univocamente definito in base a come agisce sui generatori.
Visto che $D_4=\langle r,s \mid r^4 = s^2 = e , \ srs=r^{-1} \rangle$, $\varphi $ \`e univocamente determinato da $r \longmapsto \varphi (r)$ e $s \longmapsto \varphi (s)$, immagini che sono vincolate dal dover rispettare $\varphi (s) \varphi (r) \varphi (s) = \varphi (r)^{-1}$.
Per quanto appena detto, si nota subito che $\operatorname{ord}\big( \varphi (r)\big)  \mid \operatorname{ord}(r) =4$ e $\operatorname{ord}\big( \varphi (s)\big)  \mid \operatorname{ord}(r) =2$.
Sulla base di questo, i possibili ordini dell'immagine di $D_4$ sono $2,4,8$, rispettivamente relativi a mappare $r\mapsto \operatorname{id} $, $r\mapsto \tau $, con $\tau $ $2$-ciclo o doppio $2$-ciclo, e $r\mapsto \sigma $, con $\sigma $ $4$-ciclo.

Un omomorfismo iniettivo $D_4\longrightarrow S_3$ non pu\`o esistere per questioni di ordine: $S_3$ ha ordine $6$, mentre $D_4$ ha ordine $8$.

Un omomorfismo non-banale si costruisce sulla linea del ragionamento fatto all'inizio. 
Quello pi\`u semplice possibile, per\`o, \`e sicuramente relativo a $r \longmapsto \operatorname{id} $ e $s \longmapsto (1 \ 2)$, per esempio; in questo modo, \`e anche facile vedere che la presentazione \`e conservata: $(1 \ 2) \operatorname{id} (1 \ 2) = \operatorname{id} = \operatorname{id} ^{-1}$.
\end{svolgimento}
\begin{esercizio}
Sia $\lvert G \rvert = 3^3 \cdot 7 = 189$.
\begin{enumerate}[(a).]
	\item Determinare i possibili valori di $n_7$.
	\item Mostrare che esiste almeno un sottogruppo normale non-banale di $G$.
\end{enumerate}
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
Per i teoremi di Sylow, si ha:
\[
\begin{split}
	&n_3 \equiv 1 \pmod{3} \hspace{.3cm} n_3  \mid 7\hspace{.4cm} \implies\hspace{.4cm} n_3 = \left\{ 1,7 \right\} \\
	&n_7 \equiv 1 \pmod{7}  \hspace{.3cm} n_7  \mid 3^3 \hspace{.4cm} \implies\hspace{.4cm} n_7 = 1 
\end{split}
\] 
Se ne conclude che $G$ ha un unico $7$-Sylow, $P_7$, il quale, essendo unico, risulta normale in $G$.
Questo permette di concludere che $G$ ha sempre un sottogruppo normale.

Dato $P_3$ il $3$-Sylow di $G$, si pu\`o concludere, per il teorema di decomposizione semi-diretta, che $G \cong P_7 \rtimes _\phi P_3$; infatti, $P_3P_7=G$ e $P_3\cap P_7 = \left\{ e \right\} $, visto che se $x \in P_3\cap P_7$, allora $\operatorname{ord}(x)  \mid 3^3$ e $\operatorname{ord}(x)  \mid 7$, da cui $\operatorname{ord}(x) =1$ \`e l'unica possibilit\`a.
Tale prodotto semi-diretto \`e dato da $\phi : P_3 \longrightarrow \operatorname{Aut} P_7 \cong (\mathbb{Z}/7\mathbb{Z})^*\cong \mathbb{Z}/6\mathbb{Z}$.
Gli unici omomorfismi validi si caratterizzano osservando che $\operatorname{ord}(\phi (x))  \mid \operatorname{ord}(x)  $, per $x \in P_3$, con $\lvert P_3 \rvert =27$; questo permette di concludere che gli unici elementi ammissibili in $\mathbb{Z}/6\mathbb{Z}$ sono quelli di ordine $3$, cio\`e $2$ e $4$, oltre che l'identit\`a relativa all'omomorfismo banale.
\end{svolgimento}

\begin{esercizio}
Determinare il pi\`u piccolo $m$ tale che esiste un sottogruppo di $S_m$ isomorfo a $A_5 \times \mathbb{Z}/6\mathbb{Z}$.
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
	Si deve trovare un $m$ compatibile con il fatto che gli elementi di $A_5$ e quelli di $\mathbb{Z}/6$ devono commutare.
	Gli elementi di $A_5$ sono tutte le permutazioni pari che agiscono fedelmente su $5$ elementi; pertanto, $A_5$ contiene elementi di ordine $5$, mentre $\mathbb{Z}/6$ contiene elementi di ordine $6$.
	Mentre un elemento di ordine $5$ in $S_m$ \`e per forza un $5$-ciclo, un elemento di ordine $6$ si pu\`o costruire componendo un $2$-ciclo con un $3$-ciclo, quindi deve avere a disposizione almeno $5$ elementi su cui agire.
	Per fare in modo che elementi di ordine $5$ e $6$ commutino, si deve far in modo che agiscano su elementi distinti; per quanto appena detto, quindi, il pi\`u piccolo $m$ che permette ci\`o \`e $m=10$.
	Per dimostrarlo, si fa prima vedere che $S_9$ non sarebbe sufficiente e poi si d\`a un esempio concreto in $S_{10}$.

	Sia, allora, $\varphi : A_5 \times \mathbb{Z}/6\mathbb{Z} \to S_9$.
	Dato $\sigma \in A_5$, $\varphi (\sigma ,0)$ deve avere ordine $5$ perch\'e $\varphi $ sia un isomorfismo, quindi deve essere necessariamente un $5$-ciclo; inoltre, $\varphi (e, 1)$ deve avere ordine $6$ e commutare con $\varphi (\sigma ,0)$.
	A questo punto, si osserva che 
	\[
		\lvert \operatorname{Cl}_{S_9}  (\varphi (\sigma ,0)) \rvert  = \binom{9}{5}4!=\frac{9!}{4!5!} = \frac{9!}{5!}\implies \lvert Z_{S_9} (\varphi (\sigma ,0) \rvert =\frac{9!}{9! / 5!}=5!
	\] 
Data $\varphi (\sigma ,0) = (1 \ 2 \ 3 \ 4\ 5)$, prendendo  
\[
H:=\langle (1 \ 2 \ 3 \ 4\ 5) \rangle \hspace{1cm}  K:= \left\{ \text{permutazioni di } S_9 \text{ che fissano } \left\{ 1 \ 2 \ 3\ 4\ 5 \right\}  \right\} \cong S_4
\] 
questi sono sottogruppi di $\mathbb{Z}_{S_9} (\varphi (\sigma ,0))$, commutano, si intersecano nell'identit\`a e sono tali che $\lvert HK \rvert = 5!$, quindi, per il teorema di decomposizione diretta, si pu\`o scrivere che
\[
	Z_{S_9} (1 \ 2 \ 3 \ 4 \ 5) \cong \mathbb{Z}/5 \times S_4
\] 
Ma a questo punto sorge un assurdo: non pu\`o esistere alcun elemento di ordine $6$ nel centralizzatore, quindi questo isomorfismo non va bene.

Ora si mostra che \`e possibile costruire un isomorfismo in $S_{10}$.
Siano $H$ il sottogruppo di $S_{10}$ delle permutazioni pari agiscono su $\left\{ 1 \ 2 \ 3 \ 4\ 5 \right\} $ e $ \tau=  (6 \ 7 )(8 \ 9 \ 10)\in S_{10}$, quindi $H \cong A_5$ e $K= \langle \tau  \rangle\cong \mathbb{Z}/6$. 
Si nota che $H$ e $K$ commutano e hanno intersezione banale perch\'e agiscono su elementi differenti, quindi, per il teorema di decomposizione diretta, esiste un sottogruppo di $S_{10}$ isomorfo a $ H \times K \cong A_5 \times \mathbb{Z}/6$.
\end{svolgimento}






























\subsection{Esercizi su anelli 2}
\begin{esercizio}
Siano $I = (4, 3x + 1)$ e $J = (3, x^2 + 1)$, ideali dellanello $\mathbb{Z}[x]$. Contare gli ideali massimali di $\mathbb{Z}[x]/IJ$.
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
	Si vuole utilizzare il teorema cinese del resto per scrivere $\mathbb{Z}[x] / IJ \cong \mathbb{Z}[x] / I \times \mathbb{Z}[x] / J$.
	Per farlo, si osserva che $1 \in I+J$ perch\'e $4 \in I$ e $3 \in J$, quindi $1 = 4-3 \in I+J$, da cui $I + J = \mathbb{Z}[x]$. 
	Questo assicura l'isomorfismo voluto.
	Ora si nota che 
	\[
		\mathbb{Z}[x] / (4,3x+1) \cong  \mathbb{Z}_4[x] / (3x+1)
	\] 
	dove $(3x+1)$ nell'espressione finale \`e l'ideale in $\mathbb{Z}_4[x]$; per questo motivo, visto che $3$ \`e un'unit\`a in $\mathbb{Z}_4$, si ha che $(3x+1) = (x+3) \subset \mathbb{Z}_4[x]$.
	Ne segue che $\mathbb{Z}[x] / (4,3x+1)\cong\mathbb{Z}_4[x] / (x+3)\cong \mathbb{Z}_4$.
	Per l'altro fattore, si ha:
	\[
		\mathbb{Z}[x] / (3,x^2+1) \cong \mathbb{F}_3[x] / (x^2+1) \cong \mathbb{F}_9
	\] 
	perch\'e $x^2 + 1$ \`e irriducibile in $\mathbb{F}_3$ e il campo risultante \`e quello con $9$ elementi.
	Se ne conclude che $\mathbb{Z}[x] /IJ \cong \mathbb{Z}_4\times \mathbb{F}_9$.
	Ora, $\mathbb{F}_9$ ha, come unico ideale proprio, quello banale, mentre $\mathbb{Z}_4$ ha solo $(2)$ come ideale massimale.
	Questo significa che gli ideali massimali di $\mathbb{Z}[x] /IJ$ sono due e sono dati da $(2) \times \mathbb{F}_9$ e $\mathbb{Z}_4 \times \left\{ 0 \right\} $.
\end{svolgimento}

\begin{esercizio}
	Sia $A = \mathbb{Z}[x,y] / (y^2 +1)$.
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item Contare il numero di omomorfismi da $A$ in $\mathbb{F}_7$ e $\mathbb{F}_{49} $.
		\item Contare gli ideali di $A$ che contengono $(7,x^2+1)$.
	\end{enumerate}
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
	Per il punto (a), si contano quanti omomorfismi da $\mathbb{Z}[y] / (y^2+1)$ in $\mathbb{F}_7$ e $\mathbb{F}_{49} $ sono possibili, perch\'e la scelta di dove mappare $x$ \`e totalmente arbitraria, visto che non ci sono vincoli.
	Per $y$, invece, \`e necessario che un omomorfismo $\varphi : \mathbb{Z}[x,y] / (y^2+1) \to \mathbb{F}_7, \mathbb{F}_{49}  $ rispetti la condizione 
\[
\varphi (y)^2 + 1 =0 \implies \varphi (y)^2 = -1
\] 
Questo si analizza studiando se, nel rispettivo campo di arrivo, \`e possibile che $-1$ sia un quadrato.
\begin{enumerate}[(i).]
	\item Caso per $\mathbb{F}_7$.

		In questo campo, $-1 \equiv 6 \operatorname{mod} 7  $, quindi \`e necessario risolvere $a^2\equiv 6 \operatorname{mod} 7 , \ a \neq 0$.
		Visto che $a^6 \equiv 1 \operatorname{mod} 7 $, allora deve risultare
		\[
		(a^2)^3 \equiv 1 \pmod{7} \implies 6^3 \equiv 1 \pmod{7} 
		\] 
		Ma $ 6^3 =  216 = 210 + 6\equiv 6 \pmod{7} $, quindi non c'\`e alcun omomorfismo in $\mathbb{F}_7$ che possa soddisfare tale relazione.
	\item Caso per $\mathbb{F}_{49} $.

	Questa volta, la relazione da soddisfare \`e $a^{48} \equiv 1 \operatorname{mod} 49 $, ossia $(-1)^{24} \equiv 1 \operatorname{mod} 49  $, che \`e verificato perch\'e $24\equiv 0 \operatorname{mod} 2$.
	Ora, visto che $-1$ \`e un quadrato in $\mathbb{F}_{49} $, ci saranno due elementi di $\mathbb{F}_{49} $ che soddisfano $t^2 = - 1$, quindi ci sono due scelte per $\varphi (y)$. 
	Al contempo, ci sono $49$ possibili scelte per $\varphi (x)$, per un totale di $98$ omomorfismi.
\end{enumerate}
Per il punto (b), invece, contare gli ideali di $A$ che contengono $(7,x^2+1)$ \`e equivalente a contare gli ideali di $A / (7,x^2+1)$.
Allora: 
\[
	A / (7,x^2+1) \cong \frac{\mathbb{Z}[x,y] / (y^2+1)}{(7,x^2+1)}
\] 
Usando il secondo teorema di omomorfismo, si ha $A/J \cong \frac{A / I }{J / I}$, quindi:
\[
	\frac{\mathbb{Z}[x,y] / (y^2+1)}{(7,x^2+1)} \cong \frac{\mathbb{Z}[x,y] / (y^2+1)}{(7,x^2+1,y^2+1) / (y^2+1)}\cong \mathbb{Z}[x,y] / (7,x^2+1,y^2+1) \cong\frac{\mathbb{F}_7[x,y]}{(x^2+1,y^2+1)}
\] 
Ora, usando il fatto che $x^2+1$ \`e irriducibile in $\mathbb{F}_7[x]$ e che, detta $\alpha $ una sua radice, si ha $\mathbb{F}_7[x] / (x^2+1) \cong \mathbb{F}_7[\alpha ]\cong \mathbb{F}_{49} $
\[
	\frac{\mathbb{F}_7[x,y]}{(x^2+1,y^2+1)} \cong \frac{\big(\mathbb{F}_7[x] / (x^2+1)\big)[y]}{(y^2+1)}\cong \frac{\mathbb{F}_{49}[y]}{(y^2+1)}
\] 
In $\mathbb{F}_{49} [y]$, il polinomio $y^2 + 1 = (y-\alpha )(y+\alpha )$, con $(y+\alpha )-(y-\alpha )=2\alpha \in \mathbb{F}_{49} ^\times$, quindi $\langle y-\alpha  \rangle + \langle y+\alpha  \rangle = \mathbb{F}_{49} [y]$ e si pu\`o applicare il teorema cinese del resto:
\[
	\frac{\mathbb{F}_{49}[y]}{(y^2+1)} \cong \frac{\mathbb{F}_{49} [y]}{(y+\alpha )} \times \frac{\mathbb{F}_{49} [y]}{(y-\alpha )}\cong \mathbb{F}_{49} \times \mathbb{F}_{49} 
\] 
I suoi ideali, allora, sono dati da $\left\{ 0 \right\} \times \left\{ 0 \right\} , \ \left\{ 0 \right\} \times \mathbb{F}_{49} , \ \mathbb{F}_{49} \times \left\{ 0 \right\} $ e $\mathbb{F}_{49} \times \mathbb{F}_{49} $, pertanto ci sono $4$ ideali in $\mathbb{Z}[x,y] / (y^2+1)$ che contengono $(7,x^2+1)$.
\end{svolgimento}
\begin{esercizio}
	Sia $A = \mathbb{Z}[i]$ e siano $I = (x-2-i), \ J = (x-2+i)$ due ideali di $A[x]$.
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item Dimostrare che $I\cap J$ \`e principale.
		\item Dimostrare che esiste un unico ideale massimale $M $ in $A[x]$ che contiene $I+J$.
		\item Dimostrare che $I+J$ non \`e principale.
	\end{enumerate}
\end{esercizio}































\newpage
\appendix

\section{Nozioni fondamentali}
\subsection{Applicazioni}
\begin{prop}
	Sia $f :X \to Y$; valgono le seguenti propriet\`a:
	\[
		\begin{array}
			{c c}
			f^{-1}(A\cup B) = f^{-1}(A) \cup f^{-1}(B) & f^{-1}(A\cap B) = f^{-1}(A) \cap f^{-1}(B)\\
			f(A\cup B) = f(A) \cup f(B) & f(A\cap B) \subseteq f(A) \cap f(B)
		\end{array}
	\] 
\end{prop}
\noindent Un diagramma \`e detto \textbf{commutativo} se e soltanto se ogni cammino con stessa partenza e stesso arrivo danno lo stesso risultato per composizione.
Nel caso del diagramma
\[
\begin{tikzcd}
	X & & Y \\
	\\
	A & & B
	\arrow[from=1-1, to=1-3, "f"]
	\arrow[from=1-3, to=3-3, "h"]
	\arrow[from=3-3, to=3-1, "i"]
	\arrow[from=1-1, to=3-1, "g"']
\end{tikzcd}
\] 
questo \`e commutativo se e solo se $(h\circ f) (x) = (i \circ g) (x)$.
\subsection{Relazioni}
Sia $X$ un insieme e $R \subseteq X \times X$.
Si dice che ad $R$ \`e associata una \textbf{relazione} $\sim_R$ (o pi\`u semplicemente $\sim$ quando non vi \`e ambiguit\`a) su $X$ se $x \sim_R y \iff (x,y) \in R$.

Un esempio, sono le relazioni di equivalenza, cio\`e relazioni che soddisfano le propriet\`a \textit{riflessiva} ($x \sim x$), \textit{simmetrica} ($x\sim y \iff y \sim x$) e \textit{transitiva} ($x\sim y$, $y \sim z\Rightarrow x\sim z$).
\begin{teorema}
	Se $\sim$ \`e una relazione di equivalenza su $X$, allora la famiglia delle sue classi di equivalenza \`e una partizione di $X$.
	Viceversa, se $\mathcal{P} $ \`e una partizione di $X$, allora induce, su $X$, una relazione di equivalenza data da 
	\[
	x \sim y \iff\exists C \in \mathcal{P} : x,y \in C
	\] 
	che ha, per classi, gli insiemi $C$ della partizione $\mathcal{P} $.
\end{teorema}
\begin{definizione}
	$f : X \to Y$ \`e \textit{compatibile} con $\sim$ su $X$ se $x\sim y\Rightarrow f(x) = f(y)$.
\end{definizione}
\noindent Data $X \xrightarrow{\; f \;} Y$ compatibile con $\sim $ su $X$ e $\pi : X \longrightarrow X /\mathrm{\sim} $ \textit{proiezione al quoziente}, allora \textbf{esiste un'unica applicazione} $f=\overline{f} \circ \pi $ che rende
\[
\begin{tikzcd}
	X& & Y\\
	\\
	X /\mathrm{\sim} 
	\arrow[from=1-1,to=1-3, "f"]
	\arrow[from=1-1,to=3-1, "\pi"']
	\arrow[from=3-1,to=1-3, "\overline{f}"']
\end{tikzcd}
\] 
commutativo.

Se $\sim$ e $\sim'$ sono due relazioni su $X$, con $x\sim y \Rightarrow  x\sim' y$, allora la partizione $\mathcal{P} $ indotta da $\sim$ \`e pi\`u fine di $\mathcal{P} '$, cio\`e quella indotta da $\sim'$.
Questo significa che per ogni classe $ C \in \mathcal{P} , \ \exists C ' \in \mathcal{P} '$ tale che $C \subseteq C'$; in questo senso, la corrispondenza $C \longmapsto C'$ \`e un'applicazione suriettiva $\epsilon $ che rende commutativo il seguente diagramma:
\[
\begin{tikzcd}
	& X &\\
	\\
	X/\mathrm{\sim}  & & X / \mathrm{\sim'} 
	\arrow[from=1-2, to=3-1, "\pi"']
	\arrow[from=1-2, to=3-3, "\pi'"]
	\arrow[from=3-1, to=3-3, "\epsilon ", two heads]
\end{tikzcd}
\] 
\begin{definizione}
	[Insieme di rappresentanti]
	Dato $X$ un insieme e $\sim$ relazione di equivalenza su $X$, un insieme $\mathcal{R} \subseteq X$ \`e un \textit{insieme di rappresentanti} se 
\[
\pi |_{\mathcal{R}} : \mathcal{R} \subseteq X \xrightarrow{\quad} X / \mathrm{\sim} 
\] 
	\`e biettiva.
\end{definizione}
\noindent Questo vuol dire che, per ogni classe di equivalenza, si \`e scelto un singolo elemento di $X$ ad essa associato tramite la proiezione al quoziente $\pi$.
\newpage
\section{Esercizi sulle azioni di gruppo}
\begin{esercizio}
Sia $G = S_n$ e $X = \left\{ 1,\ldots,n \right\} $; descrivere le orbite e gli stabilizzatori per l'azione naturale di $S_n$ su $X$.
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
	L'azione naturale di $S_n$ su un insieme di $n$ elementi come $X$ consiste nell'applicare ogni elemento di $S_n$ a un elemento di $X$ perch\'e gli elementi di $S_n$ sono gi\`a permutazioni. 
	Cio\`e:
	\[
	\phi  : 
	\begin{array}
		{c c c}
		S_ n &\longrightarrow & S(X) = S_n\\
		\sigma  & \longmapsto & \phi _\sigma
	\end{array}
	\hspace{.3cm} \text{ con }\hspace{.3cm} \phi _\sigma (x) = \sigma (x)
	\] 
	Sia, dunque, $x \in X$. 
	Le orbite e gli stabilizzatori sono dati da:
	\[
	\begin{split}
		&\operatorname{Orb} (x) = \left\{ \sigma (x)  \mid \sigma \in S_n \right\} \\
		& \operatorname{Stab} (x) = \left\{ \sigma \in S_n  \mid \sigma (x) = x \right\} 
	\end{split}
	\] 
	Visto che $S_n$ contiene tutte le permutazioni di $n$ elementi, $\operatorname{Orb} (x) = X$, quindi l'azione \`e \textit{transitiva}.
	Per il lemma orbita-stabilizzatore, $\lvert S_n \rvert=n! = n \lvert \operatorname{Stab}(x)  \rvert $, cio\`e $\lvert \operatorname{Stab} (x) \rvert = (n-1)!$.
	Visto che $\operatorname{Stab} (x) < S_n$ ed \`e il gruppo delle permutazioni che lasciano fisso $x$, si pu\`o concludere che \`e isomorfo a $S_{n-1} $
\end{svolgimento}
\begin{esercizio}
		Si considera l'azione $S_n \curvearrowright X$, con 
		\[
		X := \left\{ (i,j) \in \left\{ 1,\ldots,n \right\} ^2  \mid  i \neq j \right\} 
		\] 
		data da $\sigma \cdot (i,j) = \big(\sigma (i), \sigma (j)\big)$.
		Dire:
		\begin{enumerate}[(a).]
			\item se l'azione \`e ben definita;
			\item quante orbite ha l'azione;
			\item la cardinalit\`a di ogni orbita.
		\end{enumerate}
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
	L'azione \`e ben definita perch\'e $\operatorname{id} \in S_n$ \`e tale che $(i,j) \longmapsto (i,j)$ e $\sigma \circ \tau (i,j) = \big(\sigma (\tau (i)), \sigma (\tau (j))\big)$, quindi $\phi(\sigma\circ \tau ) = \phi (\sigma )\circ \phi (\tau ) $.

	Dato $(i,j)\in X$:
	\[
	\operatorname{Orb}(i,j) = \left\{ \big(\sigma (i),\sigma (j)\big)  \mid \sigma \in S_n \right\} 
	\] 
	Si vuole dimostrare che anche questa azione \`e transitiva, usando il fatto che $i\neq j$.
	Sia, allora, $(m,n) \in X$; visto che $i\neq j$ in ogni elemento di $X$, si pu\`o costruire una permutazione $\sigma = \tau _1 \circ \tau _2$ tale che $\tau _1 = (i,m)$ e $\tau _2 = (j,n)$. 
	In questo modo, ogni elemento di $X$ \`e raggiungibile tramite una permutazione agente su $(i,j)$, il che conclude che l'azione \`e transitiva ed esiste una sola orbita.

	Questo vuol anche dire che $\lvert \operatorname{Orb} (i,j) \rvert = \lvert X \rvert  = n^2 - n$, dove il $-n$ deriva dal fatto che gli elementi diagonali $(i,i)$ sono esclusi dall'insieme.

	Infine, per il lemma orbita-stabilizzatore, \`e possibile calcolare $\lvert \operatorname{Stab} (i,j) \rvert $:
	\[
	\lvert \operatorname{Stab} (i,j) \rvert  = \lvert S_n \rvert / \lvert \operatorname{Orb} (i,j) \rvert = \frac{n!}{n(n-1)} = (n-2)!
	\] 
	In questo caso, quindi, le permutazioni nello stabilizzatore di $(i,j)$ sono tutte quelle che lasciano fissi due elementi, rispettivamente $i$ e $j$; questo permette di concludere che $\operatorname{Stab} (i,j) \cong S_{n-2} $.
\end{svolgimento}
\begin{esercizio}
Sia $G$ un gruppo finito e $H \le G$.
\begin{enumerate}[(a).]
	\item Definire un'azione naturale di $G$ sull'insieme dei sottogruppi coniugati di $H$.
	\item Mostrare che la dimensione dell'orbita di $H$ \`e $\left[ G: N_G(H) \right] $.
\end{enumerate}
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
Si vuole studiare l'azione naturale di $G \curvearrowright X$, con 
\[
X : = \left\{ gHg^{-1} \mid g \in G \right\} 
\] 
Il modo pi\`u naturale in cui $G$ pu\`o agire su questo insieme \`e tramite la seguente azione:
\[
\begin{array}
	{c c c}
	G \times X & \longrightarrow& X\\
	(g,K) & \longmapsto & gKg^{-1}
\end{array}
\] 
dove $K=x Hx^{-1}, \ x \in G$.
L'azione \`e ben definita perch\'e $e K e= K$, per $e$ identit\`a di $G$, e, dati $g_1,g_2\in G$, si ha:
\[
	(g_1g_2) \cdot K = g_1g_2Kg_2^{-1}g_1^{-1} = g_1 \cdot (g_2 \cdot K)
\] 
Ora si vuole studiare l'orbita di $H \in X$; si nota che
\[
\operatorname{Orb} (H) = \left\{ g H g^{-1}  \mid g \in G \right\} 
\] 
Per studiare l'orbita, conviene passare per il lemma orbita-stabilizzatore: \`e facile determinare che $\operatorname{Stab} (H) = \left\{ g \in G  \mid gHg^{-1} \right\} = N_G(H)$, cio\`e sono tutti gli elementi di $G$ rispetto a cui $H$ \`e normale.
Ne segue che $\lvert \operatorname{Orb} (H) \rvert = \lvert G \rvert / \lvert N_G(H) \rvert = [ G : N_G(H)]$, proprio come richiesto.
\end{svolgimento}
\begin{esercizio}
Sia $G$ un gruppo finito.
\begin{enumerate}[(a).]
	\item Considerare l'azione di $G$ su se stesso per coniugazione.
	\item Dedurre la formula delle classi di coniugio. 
\end{enumerate}
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
L'azione \`e data da $G \times G \to G$ con $(g,h) \longmapsto ghg^{-1}$.
Anche in questo caso, si dimostra che l'azione \`e ben definita nello stesso modo delle altre.
Per dedurre la formula delle classi, \`e sufficiente notare che $X = G$, per cui, se $\mathcal{R} $ \`e l'insieme dei rappresentanti delle orbite:
\[
\lvert G \rvert = \sum_{x \in \mathcal{R} }^{} \lvert \operatorname{Orb} (x) \rvert = \sum_{x \in \mathcal{R} }^{} \frac{\lvert G \rvert }{\lvert \operatorname{Stab}(x)  \rvert }= \sum_{x \in \mathcal{R} }^{} \frac{\lvert G \rvert }{\lvert Z(x)  \rvert }
\] 
Tuttavia, si nota che ci sono delle orbite di lunghezza unitaria date dagli elementi di $G$ che sono nel centro di $G$, cio\`e che commutano con qualunque elemento del gruppo e, chiaramente, sono nell'insieme $\mathcal{R} $ perch\'e non sono contenuti in altre orbite se non la propria.
Allora, l'espressione di sopra si pu\`o scrivere in maniera pi\`u precisa come:
\[
\lvert G \rvert  = \lvert Z(G) \rvert + \sum_{x \in \mathcal{R} \setminus Z(G)}^{} \frac{\lvert G \rvert }{\lvert Z(x) \rvert }
\] 
che \`e la formula cercata.
\end{svolgimento}
\begin{esercizio}
	Si considera l'azione $GL_n(\mathbb{R}) \curvearrowright M_n(\mathbb{R})$ data da $A \cdot M = AMA^{-1}$.
	\begin{enumerate}[(a).]
		\item Mostrare che due matrici sono nella stessa orbita se e solo se sono simili.
		\item Elencare gli invarianti dell'azione.
	\end{enumerate}
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
Siano $M_1,M_2 \in \operatorname{Orb} (M)$; allora $M_1 = BM_2B^{-1}$, per qualche $B \in GL_n(\mathbb{R})$, che \`e equivalente a dire che le due matrici sono simili. 
Questo significa che l'azione di $GL_n(\mathbb{R})$ sulle matrici quadrate non modifica nessuna caratteristica preservata dalla similitudine. 
\end{svolgimento}

\begin{esercizio}
	Considerare l'azione $GL(V) \curvearrowright X$, con $V$ spazio vettoriale finito-dimensionale e $X$ insieme dei sottospazi di $V$.
\begin{enumerate}[(a).]
	\item Descrivere le orbite dell'azione.
	\item Concludere che due sottospazi sono nella stessa orbita se e solo se hanno stessa dimensione.
\end{enumerate}
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
L'azione naturale di $GL(V)$ su $X$ \`e data da $(M,W) \longmapsto M(W)$. 
Ne segue che, dato $W \in X$:
\[
\operatorname{Orb} (W) = \left\{ M(W)  \mid M \in GL(V) \right\} 
\] 
cio\`e corrisponde con l'insieme dei sottospazi vettoriali di $V$ raggiungibili tramite un'applicazione lineare a partire da $W$.
Un'applicazione lineare di $GL(V)$ \`e invertibile, quindi \`e un isomorfismo lineare; questo significa che due sottospazi nella stessa orbita hanno, necessariamente, uguale dimensione.
\end{svolgimento}
\begin{esercizio}
Sia $G$ un $p$-gruppo di ordine $p^n$.
\begin{enumerate}[(a).]
	\item Considerare l'azione per coniugio di $G$ su se stesso.
	\item Dimostrare che $Z(G)$ \`e non-banale tramite tale azione.
\end{enumerate}
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
Usando la formula delle classi, ottenuta dall'azione per coniugio di $G$ su se stesso, si ottiene la relazione 
\[
p^n = \lvert Z(G) \rvert  + \sum_{x \in \mathcal{R} \setminus Z(G)}^{} \frac{p^n}{\lvert \operatorname{Z} (x) \rvert }
\] 
Ora, visto che $\lvert Z(G) \rvert > 0$ perch\'e $e \in Z(G)$ e nell'assunzione in cui almeno un elemento di $G$ non stia in $Z(G)$ (caso altrimenti banale perch\'e $Z(G) = G$ soddisfa la tesi), si ha almeno un elemento nella somma che \`e una certa potenza di $p$, arrivando ad un'uguaglianza della forma:
\[
\lvert Z(G) \rvert = p^n - p^s
\] 
con $s\ge 1$, per cui $p  \mid \lvert Z(G) \rvert $.
\end{svolgimento}
\begin{esercizio}
Sia $G$ un gruppo finito e $P < G$ un suo $p$-Sylow.
Dedurre il teorema di Sylow sulla congruenza del numero di $p$-Sylow.
\end{esercizio}
\begin{svolgimento}
	Sia $X : = \left\{ P<G  \mid P \ p\text{-Sylow di } G \right\} $ e $P \curvearrowright X$ per coniugio; allora:
	\[
	n_p = \lvert X \rvert = \sum_{P' \in \mathcal{R} }^{} \lvert \operatorname{Orb} (P') \rvert 
	\] 
	Visto che $P \in X$ e $P\curvearrowright X$, la sua orbita sar\`a unitaria:
	\[
		n_p = 1 + \sum_{\substack{P' \in \mathcal{R}\\ P'\neq P}}^{} \lvert \operatorname{Orb} (P') \rvert 
	\] 
	Per\`o, per il lemma orbita-stabilizzatore
\[
\lvert P \rvert = \lvert \operatorname{Orb} (P') \rvert \lvert \operatorname{Stab} (P') \rvert =\lvert \operatorname{Orb} (P') \rvert \lvert N_P(P') \rvert 
\] 
	con $P'\neq P$ e $N_P(P') = P \cap N_G(P')$; questo significa che ogni orbita deve dividere $p^n$ e, allo stesso tempo, $\operatorname{Stab} (P')$ non pu\`o essere banale se $P \neq P'$, quindi $p  \mid \operatorname{Orb} (P')$.
	Unendo tutto, si pu\`o concludere che $n_p \equiv 1 \pmod{p} $, che \`e proprio il risultato cercato.
\end{svolgimento}







\end{document}
